"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[352],{3668:(n,a,e)=>{e.r(a),e.d(a,{assets:()=>o,contentTitle:()=>r,default:()=>j,frontMatter:()=>l,metadata:()=>t,toc:()=>c});var s=e(7624),i=e(4552);const l={sidebar_position:1,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",description:"Genders, numbers, cases, declensions and more",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/nouns.html"},r="Imenice",t={unversionedId:"learn/grammar/nouns",id:"learn/grammar/nouns",title:"Imenice",description:"Genders, numbers, cases, declensions and more",source:"@site/i18n/hr/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/nouns.md",sourceDirName:"learn/grammar",slug:"/learn/grammar/nouns",permalink:"/hr/learn/grammar/nouns",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/hr/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/nouns.md",tags:[],version:"current",lastUpdatedAt:1707461829,formattedLastUpdatedAt:"9. velj 2024.",sidebarPosition:1,frontMatter:{sidebar_position:1,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",description:"Genders, numbers, cases, declensions and more",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/nouns.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Gramatika",permalink:"/hr/learn/grammar/"},next:{title:"Pridjevi",permalink:"/hr/learn/grammar/adjectives"}},o={},c=[{value:"Deklinacija imenica mu\u0161kog roda",id:"masculine-declension",level:2},{value:"Deklinacija imenica srednjeg roda",id:"neuter-declension",level:2},{value:"Deklinacija imenica \u017eenskog roda",id:"feminine-declension",level:2},{value:"Atematska deklinacija",id:"athematic-declension",level:2},{value:"Nepravilne imenice",id:"irregular-nouns",level:2},{value:"Nedeklinabilne imenice",id:"indeclinable-nouns",level:2}];function d(n){const a=Object.assign({h1:"h1",p:"p",ul:"ul",li:"li",code:"code",a:"a",h2:"h2",span:"span",abbr:"abbr",strong:"strong"},(0,i.MN)(),n.components),{CustomBeforeSection:e,MDNouns1:l,MDNouns2:r,MDNouns3:t,MDNouns4:o,MDNouns5:c,CustomAfterSection:d}=a;return d||m("CustomAfterSection",!0),e||m("CustomBeforeSection",!0),l||m("MDNouns1",!0),r||m("MDNouns2",!0),t||m("MDNouns3",!0),o||m("MDNouns4",!0),c||m("MDNouns5",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(a.h1,{id:"imenice",children:"Imenice"}),"\n",(0,s.jsx)(e,{}),"\n",(0,s.jsx)(a.p,{children:"Kao i ve\u0107ina slavenskih jezika, imenice u me\u0111uslavenskom imaju tri gramati\u010dka roda (mu\u0161ki, \u017eenski, srednji), dva broja (jednina, mno\u017eina) i sedam pade\u017ea (nominativ, akuzativ, genitiv, dativ, instrumental, lokativ, vokativ). Vokativ, kojim se izravno obra\u0107a osobi ili predmetu, zapravo nije pravi pade\u017e, jer se pona\u0161a znatno druga\u010dije od ostalih pade\u017ea: postoji samo u jednini imenica mu\u0161kog i \u017eenskog roda, nikad ne utje\u010de na pridjeve ili zamjenice, a ima nema veze sa sintakti\u010dkom strukturom re\u010denice."}),"\n",(0,s.jsx)(a.p,{children:"Duge i komplicirane paradigme treba izbjegavati, ali ne mo\u017eemo pobje\u0107i od razlikovanja izme\u0111u nekoliko razli\u010ditih klasa rije\u010di. U osnovi, me\u0111uslavenski ima tri deklinacije:"}),"\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["Prva deklinacija uklju\u010duje sve imenice mu\u0161kog roda koje zavr\u0161avaju na suglasnik, kao i imenice srednjeg roda koje zavr\u0161avaju na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-o"})," ili ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-e"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["Druga deklinacija uklju\u010duje sve imenice \u017eenskog roda na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-a"}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(a.li,{children:"Tre\u0107a deklinacija svih imenica \u017eenskog roda na suglasnik."}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["Neobavezna \u010detvrta (\u201eatematska\u201d) deklinacija raspravlja se ",(0,s.jsx)(a.a,{href:"#athematic-declension",children:"ispod"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(a.p,{children:"Unutar prve deklinacije razlikujemo tri vrste. Ova razlika utje\u010de samo na nominativ, akuzativ i vokativ:"}),"\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(a.li,{children:"\u017divi mu\u0161ki rod (\u017eivotinje i mu\u0161ke osobe): akuzativ je uvijek identi\u010dan genitivu"}),"\n",(0,s.jsx)(a.li,{children:"Ne\u017eive mu\u0161kog roda (sve preostale imenice mu\u0161kog roda): akuzativ je uvijek identi\u010dan nominativu"}),"\n",(0,s.jsx)(a.li,{children:"Srednji rod: nominativ, akuzativ i vokativ uvijek su identi\u010dni"}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Postoji jo\u0161 jedna razlika izme\u0111u obrazaca tvrde i meke deklinacije. Meke stabljike su stabljike koje zavr\u0161avaju na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"\u0161"}),", ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"\u017e"}),", ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"\u010d"}),", ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"c"}),", ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"j"}),", ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"lj"}),"  ili ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"nj"}),". U pravilu, nakon mekog korijena ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-o"})," i ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-y"})," zavr\u0161etka postaju ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-e"}),", ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-\u011b"})," postaje ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-i"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Osnovni zavr\u0161eci prikazani su u tablicama ispod. Oblici u zagradama koriste se nakon mekih korijena. Nulti zavr\u0161eci su ozna\u010deni sa ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-\xd8"}),":"]}),"\n",(0,s.jsx)(l,{}),"\n",(0,s.jsx)(a.p,{children:"U rje\u010dniku je naveden samo rod rije\u010di. Zbog toga su primjeri u nastavku grupirani po rodu, a ne po deklinaciji."}),"\n",(0,s.jsx)(a.h2,{id:"masculine-declension",children:"Deklinacija imenica mu\u0161kog roda"}),"\n",(0,s.jsx)(a.p,{children:"Gotovo sve imenice mu\u0161kog roda zavr\u0161avaju na suglasnik. U osnovi, postoji samo jedan obrazac deklinacije za imenice mu\u0161kog roda, ali treba zapamtiti nekoliko stvari:"}),"\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(a.li,{children:"Kod \u017eivih imenica (\u017eivotinje i mu\u0161ke osobe) akuzativ je uvijek identi\u010dan genitivu, dok je kod ne\u017eivih predmeta akuzativ identi\u010dan nominativu."}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["Nakon mekog suglasnika zavr\u0161eci ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-om"}),", ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-ov"}),"  i ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-y"})," mijenjaju se u ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-em"}),", ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-ev"}),", ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-e"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["\u017dive imenice imaju nastavak nominativa mno\u017eine ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-i"})," umjesto zavr\u0161etka ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-y"}),"/",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-e"}),"  ne\u017eivih imenica."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["\u010cetiri primjera: ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"brat"})," \u201ebrat\u201d, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"dom"})," \u201eku\u0107a\u201d, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"mu\u017e"})," \u201e\u010dovjek\u201d, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kraj"})," \u201ezemlja\u201d."]}),"\n",(0,s.jsx)(r,{}),"\n",(0,s.jsx)(a.p,{children:"Bilje\u0161ke:"}),"\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["Lokativ jednine je ono gdje se slavenski jezici najvi\u0161e razlikuju. Preporu\u010deni zavr\u0161etak je ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-u"})," (tj. isti kao dativ), koji se u ve\u0107ini jezika pojavljuje barem u nekim slu\u010dajevima. Alternativno, tako\u0111er je mogu\u0107e koristiti ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-\u011b"})," iza tvrdih suglasnika i ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-i"})," iza mekih suglasnika (npr. ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"brat\u011b"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"mu\u017ei"}),")."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["U vokativu ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"k"}),", ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"g"}),"  i ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"h"})," postaju ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"\u010d"}),", ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"\u017e"}),"  i ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"\u0161"})," ispred ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"e"}),": ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u010dlov\u011bk"})," \u2192 ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u010dlov\u011b\u010de"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Bog"}),"  \u2192 ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Bo\u017ee"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["Rije\u010di na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-ec"})," imaju zavr\u0161etak vokativa ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-\u010de"})," umjesto o\u010dekivanog ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-cu"}),": ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"otec"})," \u2192 ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"ot\u010de"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["Neke imenice koje zavr\u0161avaju na tvrdi suglasnik imaju u znanstvenom pravopisu meki suglasnik, na pr. ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"gos\u0165"})," \u201egost\u201d, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"l\u011bka\u0155"})," \u201edoktor, lije\u010dnik\u201d. Mogu slijediti obrazac tvrde i meke deklinacije: ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"genitiv, mno\u017eina",children:"g.m."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"gostov"}),"  ili ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"gostev"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["Rije\u010di na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-anin"})," gube morfem ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-in-"})," u mno\u017eini: ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"nominativ, jednina",children:"n.j."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Slovjanin"}),", ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"genitiv, jednina",children:"g.j."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Slovjanina"}),",  ali: ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"nominativ, mno\u017eina",children:"n.m."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Slovjani"}),", ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"genitiv, mno\u017eina",children:"g.m."}),"  ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Slovjanov"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["Postoji nekoliko rije\u010di na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-a"})," koje ozna\u010davaju mu\u0161ke osobe, kao \u0161to su ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"sluga"})," \u201esluga\u201d, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kolega"})," \u201ekolega\u201d, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"sudja"})," \u201esudac\u201d, itd. U mno\u017eini se one mijenjaju kao ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"brat"})," ili ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"mu\u017e"}),", ali u jednini slijede obrazac ",(0,s.jsx)(a.a,{href:"#feminine-declension",children:"druge deklinacije"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(a.h2,{id:"neuter-declension",children:"Deklinacija imenica srednjeg roda"}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Imenice srednjeg roda zavr\u0161avaju na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-o"})," (tvrdi korijen) ili ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-e"})," (meki korijen). Osim nominativa/akuzativa i genitiva mno\u017eine, njihova je fleksija identi\u010dna kao kod ",(0,s.jsx)(a.a,{href:"#masculine-declension",children:"ne\u017eivih imenica mu\u0161kog roda"}),". Molim Zabilje\u017eite:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(a.li,{children:"Akuzativ je uvijek identi\u010dan nominativu."}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["Na nominativ/akuzativ i instrumental jednine utje\u010de pravilo ",(0,s.jsxs)(a.a,{href:"/hr/learn/phonology#o--e",children:[(0,s.jsx)(a.code,{children:"o"}),"/",(0,s.jsx)(a.code,{children:"e"})," "]}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["\u0160to se ti\u010de lokativa jednine, ono \u0161to vrijedi za imenice mu\u0161koga roda vrijedi i za imenice srednjeg roda: umjesto ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-u"})," mogu\u0107e je napisati i ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-\u011b"})," iza tvrdog suglasnika ili ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-i"})," iza mekog suglasnika."]}),"\n",(0,s.jsx)(a.li,{children:"Imenice srednjeg roda nemaju vokativ odvojen od nominativa."}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["U genitivu mno\u017eine imenice srednjeg roda prve deklinacije imaju nulti zavr\u0161etak ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-\xd8"}),". U slu\u010dajevima kada to dovodi do nemogu\u0107ih skupova suglasnika, ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-e-"})," se ume\u0107e ispred ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-j"})," ili iza mekog suglasnika, ili ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-o-"})," izme\u0111u tvrdih suglasnika: ",(0,s.jsxs)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:["okn",(0,s.jsx)(a.strong,{children:"o"})]})," \u2192 ",(0,s.jsxs)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:["ok",(0,s.jsx)(a.strong,{children:"o"}),"n"]}),", ",(0,s.jsxs)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:["morj",(0,s.jsx)(a.strong,{children:"e"})]})," \u2192 ",(0,s.jsxs)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:["mor",(0,s.jsx)(a.strong,{children:"e"}),"j"]}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Postoji i posebna skupina imenica srednjeg roda sa zavr\u0161etkom ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-e"})," (u znanstvenom pravopisu: ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-\u0119"}),"), na primjer ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"ime"})," \u201eime\u201d (osnova: ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"imen-"}),") i ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"tele"})," \u201etele\u201d (osnova: ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"tel\u0119t-"}),"). Tako\u0111er uklju\u010duje nekoliko rije\u010di na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-o"}),", na primjer ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"nebo"})," \u201enebo\u201d (osnova: ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"nebes-"}),"). U staroslavenskom su pripadali posebnoj deklinaciji, koja je danas nestala u ve\u0107ini jezika. Mogu se skloniti kao obi\u010dne imenice srednjeg roda (kao da su im nominativi ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"imeno"})," i ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"teleto"}),"), tako\u0111er se mogu skloniti prema arhai\u010dnijoj ",(0,s.jsx)(a.a,{href:"#athematic-declension",children:"atemati\u010dkoj deklinaciji"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Budu\u0107i da obi\u010dno ne razlikujemo ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"\u0119"})," i ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"e"}),", korisno je zapamtiti da je imenica koja zavr\u0161ava na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-e"})," uvijek srednjeg roda, a kao pravilo, kada ovom ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-e"})," prethodi:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.code,{children:"m"}),", onda je korijen ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-men-"}),": ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"ime"}),", gen. ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"imena"})]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["tvrdi suglasnik, tada je korijen ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-et-"}),": ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"tele"}),", ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"genitiv",children:"g."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"teleta"}),"  (imenice ove grupe obi\u010dno se odnose na djecu ili mlade \u017eivotinje)"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["meki suglasnik, tada je korijen ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-\xd8-"}),": ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"morje"}),", ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"mno\u017eina",children:"m."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"morja"}),"  (drugim rije\u010dima, imenica ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-o"})," na koju utje\u010de pravilo o/e)"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["U ostalom, deklinacija je uvijek pravilna. Tri primjera: ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"slovo"})," \u201erije\u010d\u201d, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"morje"})," \u201emore\u201d, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"ime"})," \u201eime\u201d."]}),"\n",(0,s.jsx)(t,{}),"\n",(0,s.jsx)(a.h2,{id:"feminine-declension",children:"Deklinacija imenica \u017eenskog roda"}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Ve\u0107ina imenica \u017eenskog roda ima zavr\u0161etak ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-a"})," i stoga pripadaju drugoj deklinaciji. Opet razlikujemo tvrde i meke stabljike. U slu\u010daju imenica \u017eenskog roda, razlike izme\u0111u tvrde i meke deklinacije nisu samo stvar primjene pravila o/e. U pravilu zavr\u0161eci ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-y"})," i ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-\u011b"})," iza tvrdog suglasnika postaju ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-e"})," i ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-i"})," iza mekog suglasnika (drugim rije\u010dima, oni su \u201eobrnuti\u201d)."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Ba\u0161 kao u slu\u010daju imenica srednjeg roda, nulti zavr\u0161etak u genitivu mno\u017eine mo\u017ee zahtijevati umetanje epenteti\u010dkog samoglasnika ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-e-"})," ili ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-o-"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Nekoliko rije\u010di na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-i"})," tako\u0111er pripada ovoj skupini (na primjer ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"pani"}),", koja se skloni kao da je nominativ jednine *",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"panja"}),")."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Deklinacija ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-a"})," tako\u0111er uklju\u010duje brojne imenice mu\u0161kog roda sa zavr\u0161etkom ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-a"})," koje se odnose na mu\u0161ke osobe, poput ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"sluga"})," \u201esluga\u201d i ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"sudja"})," \u201esudac\u201d. Sklanjaju se kao ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u017eena"})," ili ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"zemja"})," u jednini, ali u mno\u017eini slijede obrazac \u017eivih imenica mu\u0161kog roda: ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"nominativ, jednina",children:"n.j."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"sluga"}),", ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"genitiv, jednina",children:"g.j."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"slugy"}),", ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"nominativ, mno\u017eina",children:"n.m."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"slugi"}),", ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"genitiv, mno\u017eina",children:"g.m."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"slugov"}),",  itd."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Druga skupina imenica \u017eenskog roda su one koje zavr\u0161avaju na suglasnik. Oni tvore tre\u0107u deklinaciju. Ve\u0107ina imenica ove kategorije zavr\u0161ava na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-ost"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Primjeri: ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u017eena"})," \u201e\u017eena\u201d, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"zemja"})," \u201ezemlja\u201d, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kost"})," \u201ekost\u201d."]}),"\n",(0,s.jsx)(o,{}),"\n",(0,s.jsx)(a.h2,{id:"athematic-declension",children:"Atematska deklinacija"}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Osim gore navedenih pravilnih deklinacija, starocrkvenoslavenski je imao i drugu vrstu deklinacije, takozvanu ",(0,s.jsx)(a.strong,{children:"atematsku deklinaciju"}),". Imenice ovog tipa pro\u0161le su razne puteve u suvremenim slavenskim jezicima, uglavnom se spajaju\u0107i u jednu ili vi\u0161e tipova pravilne deklinacije. Me\u0111uslavenski projekti biraju razli\u010dite pristupe ovoj skupini, ali neki od njih je zadr\u017eavaju."]}),"\n",(0,s.jsx)(a.p,{children:"Ova vrsta deklinacije uklju\u010duje imenice sva tri roda, ali su me\u0111u njima najbrojnije imenice srednjeg roda. Mogu se razlikovati sljede\u0107e podvrste:"}),"\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["imenice mu\u0161kog roda na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-en"}),", mala skupina koja uklju\u010duje npr. ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kamen"})," \u201ekamen\u201d i ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"koren"})," \u201ekorijen\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["imenice srednjeg roda na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-me"}),"/",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-men"}),"-, koje sadr\u017ee brojne imenice poput ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"ime"})," \u201eime\u201d, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"rame"})," \u201erame\u201d, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"br\u011bme"})," \u201eteret\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["imenice srednjeg roda na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-e"}),"/",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-et"}),"-, koje se odnose na djecu i mlade \u017eivotinje, npr. ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"tele"})," \u201etele\u201d, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"prase"})," \u201eprasi\u0107\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["imenice srednjeg roda na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-o"}),"/",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-es"}),"-, skupina od samo nekoliko rije\u010di, npr. ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"nebo"})," \u201enebo\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["imenice \u017eenskog roda na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-ov"}),", npr. ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"crkov"})," \u201ecrkva\u201d, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"mrkov"})," \u201emrkva\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:["imenice \u017eenskog roda na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-i"}),"/",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-er"}),"-, koje sadr\u017ee samo dvije imenice: ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"mati"})," \u201emajka\u201d i ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"do\u010di"})," \u201ek\u0107i\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(c,{}),"\n",(0,s.jsx)(a.p,{children:"Cjelokupna atematska deklinacija mo\u017ee se izbje\u0107i tako da se te rije\u010di skloni prema pravilnim deklinacijama, kao \u0161to to \u010dini ve\u0107ina drugih slavenskih jezika. U tom slu\u010daju:"}),"\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kamenj"})," se sklanja kao obi\u010dna imenica mu\u0161kog roda (",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"genitiv",children:"g."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kamenja"}),", ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"dativ",children:"d."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kamenju"}),")"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"ime"})," i ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"tele"})," se sklanjaju kao ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"slovo"}),", kao da su im nominativi ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"imeno"})," i ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"teleto"}),": ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"genitiv",children:"g."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"imena"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"teleta"}),", ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"dativ",children:"d."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"imenu"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"teletu"})]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"nebo"})," tako\u0111er se mijenja kao ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"slovo"})," (",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"genitiv",children:"g."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"neba"}),", ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"dativ",children:"d."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"nebu"}),")"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"crkov"})," se mijenja kao ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kost"})," (",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"genitiv",children:"g."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"crkvi"}),"); umjesto ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"crkov"}),", tako\u0111er je mogu\u0107e koristiti oblik ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"crkva"}),", koji se mijenja kao ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u017eena"})," (",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"genitiv",children:"g."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"crkvy"}),", ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"dativ",children:"d."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"crkv\u011b"}),")"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"mati"})," se mijenja kao ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kost"}),": ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"genitiv",children:"g."}),"/",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"dativ",children:"d."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"materi"})]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(a.h2,{id:"irregular-nouns",children:"Nepravilne imenice"}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Me\u0111uslavenski se odr\u017eava \u0161to je mogu\u0107e pravilnijim, ali se nekoliko slu\u010dajeva nepravilnosti ne mo\u017ee izbje\u0107i bez prko\u0161enja naturalizmu. Sljede\u0107e imenice imaju nepravilnu mno\u017einu (sve \u010detiri se sklanjaju kao imenica \u017eenskog roda tipa ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"kost"}),"):"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u010dlov\u011bk"})," (",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"mu\u0161ki rod",children:"m.r."}),") \u201eljudsko bi\u0107e, osoba\u201d, ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"mno\u017eina",children:"m."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"ljudi"}),"  \u201eljudi\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"d\u011bte"})," (",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"genitiv",children:"g."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"d\u011bteta"}),"  ili ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"d\u011btete"}),") (",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"srednji rod",children:"s.r."}),") \u201edijete\u201d, ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"mno\u017eina",children:"m."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"d\u011bti"}),"  \u201edjeca\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"oko"})," (",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"srednji rod",children:"s.r."}),") \u201eoko\u201d, ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"mno\u017eina",children:"m."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"o\u010di"}),"  \u201eo\u010di\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.li,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"uho"})," (",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"srednji rod",children:"s.r."}),") \u201euho\u201d, ",(0,s.jsx)(a.abbr,{title:"mno\u017eina",children:"m."})," ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"u\u0161i"}),"  \u201eu\u0161i\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Mogu se koristiti i pravilne mno\u017eine (",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u010dlov\u011bki"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"oka"}),"  itd.), ali neki od njih slavenskom uhu zvu\u010de vrlo \u010dudno, iako \u0107e ih svejedno razumjeti."]}),"\n",(0,s.jsx)(a.h2,{id:"indeclinable-nouns",children:"Nedeklinabilne imenice"}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Posu\u0111eni me\u0111unarodni vokabular koji zavr\u0161ava na ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-e"}),", ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-i"}),"  ili ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"-u"})," (npr. ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"alibi"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"hobi"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"intervju"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kafe"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kakao"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kli\u0161e"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"menju"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"tabu"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"taksi"}),") i kratice se ne mogu deklinirati. Ionako nije nemogu\u0107e dodati pade\u017ene nastavke, ali ih je u tom slu\u010daju najbolje odvojiti od imenice apostrofom: ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"togo alibi\u2019a"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"te intervju\u2019y"}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"tyh taksi\u2019ov"}),",  itd."]}),"\n",(0,s.jsx)(d,{})]})}const j=function(n={}){const{wrapper:a}=Object.assign({},(0,i.MN)(),n.components);return a?(0,s.jsx)(a,Object.assign({},n,{children:(0,s.jsx)(d,n)})):d(n)};function m(n,a){throw new Error("Expected "+(a?"component":"object")+" `"+n+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},4552:(n,a,e)=>{e.d(a,{Iu:()=>t,MN:()=>l});var s=e(1504);const i=s.createContext({});function l(n){const a=s.useContext(i);return s.useMemo((()=>"function"==typeof n?n(a):{...a,...n}),[a,n])}const r={};function t({components:n,children:a,disableParentContext:e}){let t;return t=e?"function"==typeof n?n({}):n||r:l(n),s.createElement(i.Provider,{value:t},a)}}}]);
//# sourceMappingURL=1b209078.d66e9ef5.js.map