"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[842],{8823:(i,e,a)=>{a.r(e),a.d(e,{assets:()=>t,contentTitle:()=>r,default:()=>d,frontMatter:()=>s,metadata:()=>j,toc:()=>l});var o=a(4848),n=a(8453);const s={sidebar_position:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/history.html"},r="Kratka povijest me\u0111uslav",j={unversionedId:"learn/introduction/history",id:"learn/introduction/history",title:"Kratka povijest me\u0111uslav",description:"Povijest me\u0111uslavenskog jezika usko je povezana s panslavizmom, ideologijom koja smatra da su Slaveni jedan narod i ima za cilj njihovo kulturno i politi\u010dko ujedinjenje. Uz ideju zajedni\u010dke slavenske dr\u017eave dolazi i ideja zajedni\u010dkog slavenskog jezika. Od po\u010detka se postavljalo pitanje kako bi taj jezik trebao izgledati.",source:"@site/i18n/hr/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/introduction/history.md",sourceDirName:"learn/introduction",slug:"/learn/introduction/history",permalink:"/hr/learn/introduction/history",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"/501",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Google Translate",lastUpdatedAt:1709976228,formattedLastUpdatedAt:"9. o\u017eu 2024.",sidebarPosition:2,frontMatter:{sidebar_position:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/history.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Uvod",permalink:"/hr/learn/introduction/"},next:{title:"Kriterij dizajna",permalink:"/hr/learn/introduction/design-criteria"}},t={},l=[];function k(i){const e=Object.assign({h1:"h1",p:"p",strong:"strong",em:"em",code:"code",span:"span",blockquote:"blockquote",a:"a"},(0,n.RP)(),i.components),{CustomBeforeSection:a,CustomAfterSection:s}=e;return s||u("CustomAfterSection",!0),a||u("CustomBeforeSection",!0),(0,o.jsxs)(o.Fragment,{children:[(0,o.jsx)(e.h1,{id:"kratka-povijest-me\u0111uslav",children:"Kratka povijest me\u0111uslav"}),"\n",(0,o.jsx)(a,{}),"\n",(0,o.jsx)(e.p,{children:"Povijest me\u0111uslavenskog jezika usko je povezana s panslavizmom, ideologijom koja smatra da su Slaveni jedan narod i ima za cilj njihovo kulturno i politi\u010dko ujedinjenje. Uz ideju zajedni\u010dke slavenske dr\u017eave dolazi i ideja zajedni\u010dkog slavenskog jezika. Od po\u010detka se postavljalo pitanje kako bi taj jezik trebao izgledati."}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Jak kandidat uvijek je bio ",(0,o.jsx)(e.strong,{children:"ruski"}),", po broju govornika daleko najve\u0107i slavenski jezik. Danas je to materinji jezik gotovo polovice Slavena, a (gotovo) te\u010dno ga govori jo\u0161 15\u201320%. Osim toga, Rusija je oduvijek bila golemo carstvo, regionalna velesila i jedina je slavenska zemlja s neprekinutom tradicijom dr\u017eavnosti. Nije iznena\u0111uju\u0107e da su ruski kao panslavenski jezik uglavnom zagovarali ruski panslavisti, koji su uvijek posve jasno davali do znanja da je ruska hegemonija conditio sine qua non za slavensku dr\u017eavu, i upravo je to razlog za\u0161to ideja nikad nije stekla veliku popularnost me\u0111u manjim slavenskim narodima. Iako prepoznaju svoje kulturne veze s Rusijom, odbijaju da ih se tretira kao \u201eunaka\u017eene Ruse\u201c i ve\u0107ina njih nema najbolje iskustvo s ruskom dominacijom. Osim toga, ruski nije jednostavan jezik i ima brojne zna\u010dajke koje ga ote\u017eavaju razumijevanje govornicima drugih slavenskih jezika."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Jo\u0161 jedan popularan kandidat je ",(0,o.jsx)(e.strong,{children:"starocrkvenoslavenski"}),", najstariji pisani slavenski jezik, kodificiran (ili stvoren, prema nekima) u 9. stolje\u0107u od strane bra\u0107e sv. \u0106irila i sv. Metoda. Ovaj jezik ima nekoliko prednosti: vrlo je blisko povezan sa zajedni\u010dkim pretkom slavenskih jezika i ima dugu tradiciju kori\u0161tenja u pravoslavnoj liturgiji, stoga je i zajedni\u010dka osnova i zajedni\u010dki utjecaj za mnoge slavenske jezike. Ima dodatnu prednost \u0161to nije ni\u010diji materinji jezik, tako da se lako mo\u017ee istaknuti kao neutralan, me\u0111unarodni jezik sli\u010dan latinskom ili sanskrtu. Me\u0111utim, unato\u010d tim prednostima, starocrkvenoslavenski ima i nekoliko prakti\u010dnih nedostataka. \u010cinjenica da je bio pozicioniran kao sveti jezik u\u010dinila ga je posebno otpornim na promjene, tako da su \u010dak i kasnije \u201eredakcije\u201c ne\u0161to vi\u0161e od izvornika s pone\u0161to ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"couleur locale"})," pomije\u0161anog. Kao rezultat toga, starocrkvenoslavenski ima obilno bogat pravopis koji sadr\u017ei nekoliko znakova i glasova koji su iza\u0161li iz upotrebe, jednako bogatu i stoga kompliciranu gramatiku i krajnje arhai\u010dan vokabular, sadr\u017eavaju\u0107i rije\u010di koje nisu pre\u017eivjele ni u jednom od suvremenih jezika, ali nedostaju rije\u010di za moderne pojmove. Jo\u0161 u 17. stolje\u0107u Juraj Kri\u017eani\u0107, nedvojbeno prvi panslavist, primijetio je da je starocrkvenoslavenski postao previ\u0161e arhai\u010dan da bi bio izvediv kao panslavenski jezik. Drugim rije\u010dima, zahtijevala bi temeljitu modernizaciju, a tu dolazi ",(0,o.jsx)(e.strong,{children:"me\u0111uslavenski"}),". Me\u0111uslavenski, moglo bi se re\u0107i, po\u010dinje tamo gdje prestaje starocrkvenoslavenski."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Kri\u017eani\u0107 je bio prvi koji je zapravo opisao jezik, koji je nazvao ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Ruski"})," kako bi se dodvorio caru, ali koji je zapravo bio mje\u0161avina ruskoslavenskog i hrvatskog, kao i elemenata iz drugih slavenskih jezika, osobito poljskog. Dovr\u0161en je 1666. i \u010desto se navodi kao prvi izgra\u0111eni me\u0111uslavenski jezik. U kasnijim godinama, njegov primjer su slijedili mnogi drugi. U 19. stolje\u0107u, kada je panslavizam bio na vrhuncu, svjetlo je ugledalo jo\u0161 desetak projekata \u010de\u0161kih, slova\u010dkih, slovenskih i hrvatskih autora. Od njih su najslo\u017eeniji bili: ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Universalis Lingua Slavica"}),", koji je 1826. objavio Slovak J\xe1n Herke\u013e, jezik temeljen prvenstveno na zapadnoslavenskim jezicima; ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Vsjeslovian\u044csky\u044c"}),", na crkvenoslavenskom jeziku izdao ga je 1861. \u010ceh Vaceslav Bambas; i ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Uzajemni Pravopis Slavjanski"}),", izdao 1865. Slovenac Matija Majar-Ziljski. Dok je ve\u0107ina projekata bila usmjerena na o\u017eivljavanje i osuvremenjivanje (staro)crkvenoslavenskog, Majar je odabrao sasvim druga\u010diji pristup. Njegov se projekt temeljio na ideji da se Slaveni mogu u\u010diniti razumljivijima drugim Slavenima uzimaju\u0107i svoj jezik kao polazi\u0161te i zatim ga postupno modificiraju\u0107i. Prvi korak u tom procesu bila je izmjena pravopisa, koja je rezultirala generi\u010dkim (\u201euzajamnim\u201c) sveslavenskim pravopisom. Naknadno je predlo\u017eio gramatiku koja se temeljila na lingvisti\u010dkoj usporedbi pet glavnih slavenskih jezika toga doba: ruskog, poljskog, \u010de\u0161kog, srpskog i staroslavenskog."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["U 20. stolje\u0107u pojavilo se nekoliko novih projekata, uglavnom \u010de\u0161kih autora. Dok su prethodni projekti uglavnom bili akademske ekstrapolacije, jednostavnost je tako\u0111er postala problem. Neki projekti, poput ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Neposlava"})," Vsevoloda Cheshikhina, ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slavski"})," Bohumila Hol\xfdja i ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovio"})," Marka Hu\u010dka, bili su pod jakim utjecajem esperanta. S druge strane, naturalisti\u010dki ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Me\u017eduslavjanski jezik"})," Ladislava Podmelea iz 1950-ih bio je uglavnom baziran na ruskom, vjerojatno zbog tada\u0161nje politi\u010dke stvarnosti."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Iako je ve\u0107ina gore spomenutih projekata bila razra\u0111ena i kori\u0161tena u raznim publikacijama, radilo se o izoliranim naporima pojedina\u010dnih ljudi i \u010dini se malo vjerojatnim da je ijedan od njih ikada imao zna\u010dajnije sljedbenike. Digitalno doba otvorilo je me\u0111uslavenskom mnogo novih mogu\u0107nosti. Prije svega, sve ve\u0107e mogu\u0107nosti interakcije s ljudima u drugim zemljama, na mailing listama, internetskim forumima itd. iznjedrile su obnovljeni interes za jezik koji bi bio razumljiv Slavenima razli\u010ditih nacionalnosti. Drugo, me\u0111uslavenski vi\u0161e nije bio domena lingvista i panslavista, a svatko je sada imao priliku podijeliti svoje ideje na internetu. I tre\u0107e, zahvaljuju\u0107i novom na\u010dinu komunikacije, autori vi\u0161e nisu bili prisiljeni raditi u izolaciji. Tako smo u prvim godinama 21. stolje\u0107a svjedoci pomaka od solo projekata prema zajedni\u010dkim projektima, pra\u0107eni tendencijom njihovog povezivanja. Prvi zajedni\u010dki projekt zvao se ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovo"}),", bio je aktivan 2001.-2002., ali je nakon toga prekinut."]}),"\n",(0,o.jsx)(e.p,{children:"Zajedni\u010dki projekti imali su neke velike prednosti u odnosu na solo projekte. Dosada\u0161nji projekti, ma koliko dobro gra\u0111eni, uvijek su bili obojeni etni\u010dkom pripadno\u0161\u0107u autora, od kojih su ve\u0107ina tradicionalno bili \u010cesi, Slovenci i Hrvati. Po prvi put, doprinos Rusa, Poljaka, Srba i Bugara tako\u0111er je po\u010deo igrati ulogu. Budu\u0107i da su ljudi razli\u010ditih nacionalnosti bili u stalnom kontaktu jedni s drugima i imali pristup istim izvorima, postalo je mogu\u0107e u\u010diniti ne\u0161to \u0161to nikada prije nije u\u010dinjeno, naime izgraditi Me\u0111uslavenski rje\u010dnik. Osim toga, jezi\u010dni projekt na kojem je radio kolektiv umjesto pojedina\u010dni autor, odmah je imao na raspolaganju rudimentarnu korisni\u010dku zajednicu i poligon za testiranje."}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:[(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski project"})," pokrenut je u o\u017eujku 2006., djelomi\u010dno kao odgovor na izrazito umjetan karakter Slovia, u to vrijeme jedinog aktivnog konstruiranog jezika utemeljenog na slavenskom jeziku. Temeljio se na istom konceptu jezi\u010dne usporedbe koji je primijenio i Majar-Ziljski. U obzir su uzeti svi \u017eivu\u0107i slavenski jezici s najmanje milijun govornika, na na\u010din da su zapadni, isto\u010dni i ju\u017enoslavenski dobili jednaku te\u017einu. U ranim danima projekta autori su eksperimentirali s razli\u010ditim verzijama jezika. ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski-P"})," (slovo ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"P"})," odnosi se na rije\u010d ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:"pidgin"})," ili ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"prosti"}),", slavenska rije\u010d za \u201ejednostavno\u201c), koju je prvi predlo\u017eio Ondrej Re\u010dnik, a kasnije usvojio Gabriel Svoboda, trebala je postati vrlo pojednostavljen jezik , izgra\u0111en na sli\u010dan na\u010din kao pidgin jezici. ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski-N"})," (slovo ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"N"})," ozna\u010dava \u201enaturalizam\u201c), koji je pokrenuo Jan van Steenbergen, a kasnije razradio Igor Polyakov, temeljio se na svemu \u0161to je zajedni\u010dko slavenskim jezicima, uklju\u010duju\u0107i i njihov pade\u017eni sustav. Naposljetku, ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski-S"})," (slovo ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"S"})," ozna\u010dava \u201eshematizam\u201c) bio je poku\u0161aj Gabriela Svobode (",(0,o.jsx)(e.code,{children:"GS-Slovianski"}),") i Igora Polyakova (",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovjanskaj"}),") da stvore jezik koji bi kombinirao shematizam s naturalizmom. Sva tri su radila kao zasebni sestrinski projekti, ili \u201edijalekti\u201c, temeljeni na razli\u010ditim gramati\u010dkim modelima, ali dijele\u0107i istu ortografiju, fonologiju i vokabular. Postupno su ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski-S"})," i ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski-P"})," napu\u0161teni, a 2009. odlu\u010deno je da \u0107e ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski-N"})," nositi ime ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski"}),", dok \u0107e ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski-P"})," nastaviti postojati kao njegova pojednostavljena verzija, korisna za komunikaciju s Bugarima , Makedonci i neslaveni."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["U me\u0111uvremenu su poduzeti zasebni napori da se premosti jaz izme\u0111u ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski"})," i ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovio"})," kombiniranjem (modificiranog oblika) ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski"})," gramatike s ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovio's"})," ve\u0107im rje\u010dnikom. Godine 2008. Rus Hellerick predlo\u017eio je ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Rozumio"}),", o \u010demu je napisao:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.blockquote,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:[(0,o.jsx)(e.code,{children:"Rozumio"})," nije jezik, ve\u0107 poku\u0161aj spajanja dva slavenska pomo\u0107na konlanga ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovio"})," i ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski"}),". Jezik se temelji na ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovio"}),", a ipak se mo\u017ee smatrati nekom vrstom ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski"})," u svom primitivnom obliku."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Istu su ideju u velja\u010di 2009. preuzeli Steeven Radzikowski, Andrej Moraczewski i Michal Borovi\u010dka, kada su zapo\u010deli novi projekt, prvo nazvan ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slavju Slovio"})," (\u201e",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slavic Slovio"}),"\u201c), a ubrzo nazvan ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovioski"}),". Za razliku od Rozumia, Slovioski se brzo razvio u zaseban jezi\u010dni projekt. Izvorna ideja bila je zamijeniti ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovio's"})," gramatiku s vi\u0161e naturalisti\u010dkom, dok se u osnovi pridr\u017eavati ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovio"})," rje\u010dnika. Kao \u0161to je ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski"}),", ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovioski"}),"  imao tri verzije, odnosno \u201erazine\u201c: ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Prostij Slovioski"}),", ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Srednij Slovioski"}),"  i ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Polnij Slovioski"}),". Potonji je bio prakti\u010dki identi\u010dan ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski"}),". Godine 2010. ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Srednij Slovioski"})," je ukinut, rje\u010dnik ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovio"})," napu\u0161ten, a sam Slovioski preimenovan je u ",(0,o.jsx)(e.strong,{children:"Me\u0111uslavenski"}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Za sve verzije ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski"})," i ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovioski"})," vrijedi da su bile pod jakim utjecajem ideje da bi pomo\u0107ni jezik trebao biti jednostavan. \u010cak je i ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski-N"})," \u2013 unato\u010d tome \u0161to je imao rod i pade\u017ee \u2013 imao vrlo pojednostavljen sustav za deklinaciju imenica i konjugaciju glagola. Me\u0111utim, oba su projekta pokazala sve ve\u0107u tendenciju davanja prednosti prirodnim rje\u0161enjima u odnosu na jednostavnost. Kao rezultat toga, naturalisti\u010dki element je u kona\u010dnici prevladao u oba projekta. Ovaj pomak prema naturalizmu jo\u0161 je vi\u0161e oja\u010dan nakon \u0161to je na scenu stupio novi projekt: ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Novoslovienskij"})," (\u201e",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Neoslavonic"}),"\u201c), koji je 2010. objavio Vojt\u011bch Merunka. Za razliku od ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski"})," i ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovioski"}),", temeljio se izravno na starocrkvenoslavenskom, koji je poku\u0161ao modernizirati pojednostavljivanjem njegove ortografije i pro\u0161irenjem modernim vokabularom preuzetim iz ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski"}),", uz o\u010duvanje arhai\u010dnih elemenata poput vi\u0161estrukih pro\u0161lih vremena i dvojine ."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Sva tri projekta od tada su blisko sura\u0111ivala, a 2011. godine ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Med\u017euslovjanski"})," (\u201eInterslavic\u201c) odabran je kao zajedni\u010dki nadimak. Plodovi te suradnje bili su, izme\u0111u ostalog, zajedni\u010dki rje\u010dnik, zajedni\u010dki news portal i zajedni\u010dki wiki. Kako se naglasak sve vi\u0161e pomicao s jednostavnosti na fleksibilnost, ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski"})," se razvio iz jezika s fiksnim pravilima u fleksibilniji jezik s prototipom ortografije koji se lako mo\u017ee pretvoriti prema vlastitim potrebama, dvije razli\u010dite gramati\u010dke razine i raznim mogu\u0107nostima za ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"/hr/learn/vocabulary/flavourisation",children:"aromatizaciju"}),". Ova vi\u0161erazinska gramatika uklju\u010divala je vrlo pojednostavljeni model gramatike, ",(0,o.jsx)(e.strong,{children:"Slovianto"}),", razvijen da zamijeni i ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski-P"})," i ",(0,o.jsx)(e.strong,{children:"Prostij Slovioski"}),", te napredniju gramatiku koja se temeljila na ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Slovianski"}),", Novosloviensky i raznim starijim projekte, a usmjeren je na njihovu integraciju. Tada je Slovioski prestao postojati kao zaseban projekt."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Tijekom godina koje su uslijedile, ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Med\u017euslovjanski"})," i ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Novoslovienskij"})," (uskoro preimenovani u ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Novoslov\u011bnsky"}),") postupno su postajali bli\u017ei jedni drugima. Njihove korisni\u010dke zajednice uglavnom su se sastojale od istih ljudi, koji su \u010desto mije\u0161ali elemente iz oba projekta. Kao rezultat toga, ve\u0107ina razlika izme\u0111u oba projekta nestala je na prirodan na\u010din."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Dana 1. i 2. lipnja 2017. odr\u017eana je Prva konferencija o me\u0111uslavenskom jeziku (",(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://cisla.slavic-union.org/",children:"CISLa 2017"}),") u Star\xe9 M\u011bsto blizu Uhersk\xe9 Hradi\u0161t\u011b u \u010ce\u0161koj Republici, uklopljena u \u010detvrto izdanje festivala Dani slavenske kulture. Sa 64 sudionika iz 12 razli\u010ditih zemalja, konferencija je postala prekretnica u povijesti Interslavic-a, jer je prvi put kori\u0161tena tijekom slu\u017ebenog, javnog doga\u0111aja. Bila je to i jedinstvena prilika za testiranje jezika: ve\u0107ina prezentacija i rasprava odr\u017eana je ili na me\u0111uslavenskom jeziku ili su konsekutivno prevo\u0111eni na me\u0111uslavenski, a pokazalo se da je to bilo dovoljno da svi slavenski sudionici \u2013 uklju\u010duju\u0107i Poljake i Bugare \u2013 razumiju gotovo sve. Izuzetna i prili\u010dno neo\u010dekivana nuspojava bila je ta da je nekolicina sudionika koji nikada nisu u\u010dili me\u0111uslavenski odjednom po\u010deli njime govoriti tijekom konferencije."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Jo\u0161 jedan rezultat konferencije bio je da su glavni autori oba projekta, Jan van Steenbergen i Vojt\u011bch Merunka, odlu\u010dili u potpunosti ujediniti svoje projekte, jer je rad s dva sli\u010dna, ali ne identi\u010dna standarda postao nezgodan. Odmah nakon konferencije osnovali su odbor s jo\u0161 tri te\u010dna govornika me\u0111uslavenskog (Roberto Lombino, Micha\u0142 Swat i Pavel Skrylev), \u010diji je zadatak bio otkriti i ukloniti sve razlike izme\u0111u obje gramatike. Do kraja srpnja ovaj je zadatak bio izvr\u0161en. Nakon spajanja, naziv jezika postao je ",(0,o.jsx)(e.code,{children:"Med\u017euslovjansky"}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Od tog trenutka novi, jedinstveni me\u0111uslavenski do\u017eivio je brzi rast. Iste godine osnovan je znanstveni \u010dasopis ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://slovjani.info/",children:"Slovjani.info"})," s \u010dlancima pisanim na me\u0111uslavenskom jeziku ili pra\u0107enim sa\u017eetkom na me\u0111uslavenskom jeziku. U svibnju 2018. odr\u017eana je druga konferencija u \u010ce\u0161koj sa 67 sudionika. U istom razdoblju Interslavic je predstavljen na nekoliko me\u0111unarodnih konferencija, izme\u0111u ostalih u Podgorici, Pozna\u0144u, \u0141\xf3d\u017au i Moskvi."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Jo\u0161 jedna prekretnica uslijedila je u rujnu 2019., kada je film V\xe1clava Marhoula ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/the_painted_bird.html",children:"Oslikana ptica"})," ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"(prema istoimenom romanu Jerzyja Kosi\u0144skog)"})," premijerno prikazan tijekom 76. filmskog festivala u Veneciji. Da bi se izgradio dojam neodre\u0111ene slavenske zemlje, ve\u0107ina dijaloga napisana je na me\u0111uslavenskom jeziku. Film je bio hvaljen od strane kritike, dobio je mnoge nagrade i postao \u010de\u0161ki kandidat za Oscara 2020. Nakon \u010de\u0161ke premijere filma uslijedila je Me\u0111uslavenska mini-konferencija u Pragu."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Publicitet u drugoj polovici 2019. izazvao je veliku ekspanziju me\u0111uslavenske zajednice. U roku od \u0161est mjeseci, glavno mjesto okupljanja na [Facebook] ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"https://www.facebook.com/groups/interslavic",children:"5"})," naraslo je s 1900 na 9000 \u010dlanova iz 100 zemalja."]}),"\n",(0,o.jsx)(s,{})]})}const d=function(i={}){const{wrapper:e}=Object.assign({},(0,n.RP)(),i.components);return e?(0,o.jsx)(e,Object.assign({},i,{children:(0,o.jsx)(k,i)})):k(i)};function u(i,e){throw new Error("Expected "+(e?"component":"object")+" `"+i+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(i,e,a)=>{a.d(e,{RP:()=>s,xA:()=>j});var o=a(6540);const n=o.createContext({});function s(i){const e=o.useContext(n);return o.useMemo((()=>"function"==typeof i?i(e):{...e,...i}),[e,i])}const r={};function j({components:i,children:e,disableParentContext:a}){let j;return j=a?"function"==typeof i?i({}):i||r:s(i),o.createElement(n.Provider,{value:j},e)}}}]);
//# sourceMappingURL=6662473c.afbbf914.js.map