"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[4566],{1170:(e,n,o)=>{o.r(n),o.d(n,{assets:()=>l,contentTitle:()=>r,default:()=>j,frontMatter:()=>a,metadata:()=>d,toc:()=>c});var s=o(4848),i=o(8453);const a={sidebar_position:3,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html"},r="Z\xe1men\xe1",d={unversionedId:"learn/grammar/pronouns",id:"learn/grammar/pronouns",title:"Z\xe1men\xe1",description:"Osobn\xe9 a zvratn\xe9 z\xe1men\xe1 \\",source:"@site/i18n/sk/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/pronouns.md",sourceDirName:"learn/grammar",slug:"/learn/grammar/pronouns",permalink:"/sk/learn/grammar/pronouns",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"/501",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Google Translate",lastUpdatedAt:1709976228,formattedLastUpdatedAt:"9. 3. 2024",sidebarPosition:3,frontMatter:{sidebar_position:3,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Pr\xeddavn\xe9 men\xe1",permalink:"/sk/learn/grammar/adjectives"},next:{title:"\u010c\xedslice",permalink:"/sk/learn/grammar/numerals"}},l={},c=[{value:"Osobn\xe9 a zvratn\xe9 z\xe1men\xe1",id:"personal-and-reflexive-pronouns",level:2},{value:"Vlastn\xe9 z\xe1men\xe1",id:"possessive-pronouns",level:2},{value:"Ukazovacie z\xe1men\xe1",id:"demonstrative-pronouns",level:2},{value:"Vz\u0165ahov\xe9 z\xe1men\xe1",id:"relative-pronouns",level:2},{value:"Opytovacie z\xe1men\xe1",id:"interrogative-pronouns",level:2},{value:"Neur\u010dit\xe9 z\xe1men\xe1",id:"indefinite-pronouns",level:2},{value:"Z\xe1menn\xe9 pr\xedslovky",id:"pronominal-adverbs",level:2}];function t(e){const n=Object.assign({h1:"h1",h2:"h2",p:"p",code:"code",strong:"strong",span:"span",em:"em",ol:"ol",li:"li",a:"a",ul:"ul",abbr:"abbr"},(0,i.RP)(),e.components),{CustomBeforeSection:o,MDPronouns1:a,MDPronouns2:r,MDPronouns3:d,MDPronouns4:l,MDPronouns5:c,MDPronouns6:t,CustomAfterSection:j}=n;return j||h("CustomAfterSection",!0),o||h("CustomBeforeSection",!0),a||h("MDPronouns1",!0),r||h("MDPronouns2",!0),d||h("MDPronouns3",!0),l||h("MDPronouns4",!0),c||h("MDPronouns5",!0),t||h("MDPronouns6",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(n.h1,{id:"z\xe1men\xe1",children:"Z\xe1men\xe1"}),"\n",(0,s.jsx)(o,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"personal-and-reflexive-pronouns",children:"Osobn\xe9 a zvratn\xe9 z\xe1men\xe1"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Osobn\xe9 z\xe1men\xe1 maj\xfa \u0161es\u0165 p\xe1dov \u2014 rovnak\xe9 ako podstatn\xe9 men\xe1, ale bez vokat\xedvu. Zvratn\xe9 z\xe1meno ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"sebe"})," sa sklo\u0148uje ako ",(0,s.jsxs)(n.strong,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"ty"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tebe"}),", ..."]}),", len s t\xfdm rozdielom, \u017ee nem\xe1 nominat\xedv."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Formy medzi z\xe1tvorkami s\xfa klitick\xe9 formy, t.j. s\xfa slab\u0161ie a v\u017edy nepr\xedzvu\u010dn\xe9. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"Se"})," sa pou\u017e\xedva v zvratn\xfdch sloves\xe1ch: ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Ja myju se"})," \u201eum\xfdvam sa\u201c. Ak je to potrebn\xe9, pou\u017e\xedva sa dlh\u0161\xed tvar: ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Ja myju jedino sebe"})," \u201eNeum\xfdvam nikoho okrem seba\u201c. Po predlo\u017eke je lep\u0161ie pou\u017ei\u0165 dlh\u0161ie tvary: ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"k mn\u011b"}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"za tebe"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(a,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Pozn\xe1mky:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ol,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Za predlo\u017ekou sa pred v\u0161etk\xfdmi z\xe1menami tretej osoby uv\xe1dza ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n-"}),": ",(0,s.jsxs)(n.strong,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"jego"})," > ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"do njego"})]}),"; ",(0,s.jsxs)(n.strong,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"jim"})," > ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"pri njim"})]})," at\u010f. (z tohto d\xf4vodu sa tvary lokat\xedvu ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"jim"})}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"jej"})})," a ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"jih"})})," nikdy nevyskytuj\xfa, ke\u010f\u017ee lokat\xedvu v\u017edy predch\xe1dza predlo\u017eka)"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Ak ste zvedav\xed, ako tieto formy s\xfavisia so slovansk\xfdmi jazykmi, m\xf4\u017eete si ich pozrie\u0165 v porovnan\xed ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slavic_pronouns.html",children:"tu"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Nieko\u013eko pozn\xe1mok k pou\u017eitiu:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Preto\u017ee nie v\u0161etky slovesn\xe9 koncovky s\xfa v\u0161etk\xfdm hovorcom slovansk\xfdch jazykov rovnako zrejm\xe9, neodpor\xfa\u010da sa pro-drop (t. j. vynech\xe1vanie osobn\xfdch z\xe1men, ke\u010f s\xfa predmetom vety). Je lep\u0161ie poveda\u0165 ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:["\u201e",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ja \u010ditaju"}),"\u201c"]})," namiesto len ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:["\u201e",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010ditaju"}),"\u201c"]}),", hoci to druh\xe9 rozhodne nie je nespr\xe1vne."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Predlo\u017eky m\xf4\u017eu riadi\u0165 ak\xfdko\u013evek p\xe1d okrem nominat\xedvu, v z\xe1vislosti od ich pou\u017eitia v slovansk\xfdch jazykoch."}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Z\xe1meno ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"on"})," sa vz\u0165ahuje na ak\xe9ko\u013evek podstatn\xe9 meno mu\u017esk\xe9ho rodu a nielen na mu\u017esk\xe9 bytosti. Tak isto z\xe1meno ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ona"})," sa vz\u0165ahuje na ak\xe9ko\u013evek podstatn\xe9 meno \u017eensk\xe9ho rodu a nielen na \u017eensk\xe9 bytosti."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Ako v\u0161etky prirodzen\xe9 slovansk\xe9 jazyky, aj medzislovan\u010dina m\xe1 T-V rozl\xed\u0161enie, t.j. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vy"})," je univerz\xe1lne z\xe1meno druhej osoby pre obe \u010d\xedsla, zatia\u013e \u010do druh\xe1 osoba jednotn\xe9ho \u010d\xedsla ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ty"})," sa pou\u017e\xedva len na oslovovanie priate\u013eov, pr\xedbuzn\xfdch a det\xed."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Zvratn\xe9 z\xe1meno sa m\xf4\u017ee pou\u017ei\u0165 aj ako zvratn\xe9 z\xe1meno: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:["\u201e",(0,s.jsx)(n.code,{children:"Oni bijut se"}),"\u201c"]})," m\xf4\u017ee znamena\u0165 \u201eUdieraj\xfa sa\u201c, ale sk\xf4r by malo v\xfdznam: \u201eUdieraj\xfa sa\u201c. Ak chcete by\u0165 jasnej\u0161\xed, pokia\u013e ide o v\xfdznam \u201enavz\xe1jom\u201c, m\xf4\u017eete prida\u0165 vzorec ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"jedin drugogo"}),": ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:["\u201e",(0,s.jsx)(n.code,{children:"Oni bijut se jedin drugogo"}),"\u201c"]}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"possessive-pronouns",children:"Vlastn\xe9 z\xe1men\xe1"}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Privlast\u0148ovacie z\xe1men\xe1 sa sklo\u0148uj\xfa ako pr\xeddavn\xe9 men\xe1, s v\xfdnimkou nulov\xe9ho zakon\u010denia v mu\u017eskom rode jednotn\xe9ho \u010d\xedsla. Formul\xe1re s\xfa:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"moj, moja, moje"})," \u201em\xf4j\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"tvoj, tvoja, tvoje"})," \u201eva\u0161e, tvoje\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"na\u0161, na\u0161a, na\u0161e"})," \u201en\xe1\u0161\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"va\u0161, va\u0161a, va\u0161e"})," \u201eva\u0161e (pl.)\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"svoj, svoja, svoje"})," \u201esvoje\u201c (reflex\xedvne)"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["V tretej osobe sa naj\u010dastej\u0161ie pou\u017e\xedva genit\xedv pr\xedslu\u0161n\xe9ho osobn\xe9ho z\xe1mena: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"jego, jej, jih"}),". Tieto tvary sa nesklo\u0148uj\xfa. Alternat\xedvne je mo\u017en\xe9 pou\u017ei\u0165 aj nasleduj\xface tvary, ktor\xe9 sa odmietaj\xfa ako pr\xeddavn\xe9 men\xe1:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"jegov, jegova, jegovo"})," \u201ejeho\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"jejin, jejina, jejino"})," \u201eona\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"jihny, jihna, jihno"})," \u201eich\u201c"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["V\u017edy, ke\u010f je predmetom vety aj vlastn\xedk, pou\u017eije sa zvratn\xe9 ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"svoj"}),", bez oh\u013eadu na to, \u010di je tento predmet v tretej osobe alebo nie: ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"Ja myju svoje avto"})})," \u201eUm\xfdvam si auto\u201c. V\u0161imnite si rozdiel vo v\xfdzname, ke\u010f zvratn\xe9 z\xe1meno odkazuje na predmet v tretej osobe:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Pjotr dal Ivanu svoju knigu"})," \u201ePjotr dal Ivanovi svoju [= Pjotrovu] knihu\u201c\n",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Pjotr dal Ivanu jegovu knigu"})," \u201ePjotr dal Ivanovi svoju [= Ivanovu] knihu\u201c."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Existuj\xfa aj opytovacie, ur\u010dit\xe9 a neur\u010dit\xe9 privlast\u0148ovacie z\xe1men\xe1: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dij"})," \u201e\u010d\xed\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ni\u010dij"})," \u201eniktoho\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," \u201eniekoho\u201c at\u010f. Sklo\u0148uj\xfa sa ako ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"moj"}),". \u010eal\u0161ie formul\xe1re n\xe1jdete v \u010dasti o ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"#pronominal_adverbs",children:"s\xfavislosti"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Rovnako ako pr\xeddavn\xe9 men\xe1, privlast\u0148ovacie z\xe1men\xe1 zodpovedaj\xfa podstatn\xe9mu menu, ktor\xe9 modifikuj\xfa v rode, \u010d\xedsle a p\xe1de. Okrem nominat\xedvu mu\u017esk\xe9ho rodu a akuzat\xedvu jednotn\xe9ho \u010d\xedsla je ich sklo\u0148ovanie rovnak\xe9 ako pri pr\xeddavn\xfdch men\xe1ch (",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"moj"})}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"tvoj"}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"na\u0161"})}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"va\u0161"})}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"svoj"})," a ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dij"})})," ako ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"sv\u011b\u017ei"}),"; ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"jegov"}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"jejin"})," a ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"jihny"})," p\xe1\u010di sa mi ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"dobry"})}),"):"]}),"\n",(0,s.jsx)(r,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"demonstrative-pronouns",children:"Ukazovacie z\xe1men\xe1"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Prim\xe1rne ukazovacie z\xe1meno je ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"toj"})," \u201etoto, tamto\u201c a malo by sa pou\u017ei\u0165 v\u017edy, ke\u010f nie je potrebn\xe9 explicitne rozli\u0161ova\u0165 medzi ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"this one over here"})," a ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"that one over there"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Ak potrebujeme by\u0165 presnej\u0161\xed, najjednoduch\u0161\xedm rie\u0161en\xedm je pou\u017ei\u0165 ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tutoj"})," pre \u201etoto\u201c a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tamtoj"})," pre \u201etamto\u201c. Odmietaj\xfa sa takto:"]}),"\n",(0,s.jsx)(d,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Pozn\xe1mky:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ol,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Menej jednoduch\xe9, ale historicky presnej\u0161ie je nasleduj\xface trojstrann\xe9 rozl\xed\u0161enie: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"sej"})," (predt\xfdm ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"sa"}),", \u010d. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"se"}),") pre \u201etoto\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"toj"})," pre \u201eto\u201c a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"onoj"})," pre \u201etamto\u201c. Malo by sa v\u0161ak pam\xe4ta\u0165 na to, \u017ee ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"sej"})," prakticky vymizol z v\xe4\u010d\u0161iny modern\xfdch jazykov s v\xfdnimkou nieko\u013ek\xfdch fos\xedlnych zvy\u0161kov. Preto to nemus\xed by\u0165 v\u017edy jasn\xe9."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["\u010eal\u0161ie ukazovacie z\xe1meno je ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ov"}),", \u010do znamen\xe1 to ist\xe9 ako ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"sej"}),". Jeho v\xfdznam je v\u0161ak v modern\xfdch jazykoch ve\u013emi odli\u0161n\xfd."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"Tutoj"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tamtoj"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ov"})," a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"onoj"})," s\xfa odmietnut\xe9 ako ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"toj"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Namiesto mno\u017en\xfdch \u010d\xedsel ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tyh"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tym"})," a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tymi"})," sa niekedy m\xf4\u017eeme stretn\xfa\u0165 s ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"t\u011bh"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"t\u011bm"})," a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"t\u011bmi"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"relative-pronouns",children:"Vz\u0165ahov\xe9 z\xe1men\xe1"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Relat\xedvne z\xe1meno, ktor\xe9 sa pou\u017e\xedva naj\u010dastej\u0161ie, je ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ktory"}),". Sklo\u0148uje sa ako oby\u010dajn\xe9 pr\xeddavn\xe9 meno. Alternat\xedvne mo\u017eno pou\u017ei\u0165 aj juhoslovansk\xe9 ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"koj"})," (sklo\u0148uje sa ako ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"moj"}),"). Ich v\xfdznamy s\xfa identick\xe9 a mo\u017eno ich pou\u017e\xedva\u0165 zamenite\u013ene."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Tre\u0165ou mo\u017enos\u0165ou je archaickej\u0161ie ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"i\u017ee"})," \u2013 pou\u017e\xedvan\xe9 v nominat\xedve pre v\u0161etky rody, jednotn\xe9 aj mno\u017en\xe9; v ostatn\xfdch pr\xedpadoch sa sklo\u0148uje ako tvar osobn\xe9ho z\xe1mena ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"on/ona/ono"})," s pr\xedponou ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-\u017ee"}),": ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"mu\u017esk\xfd rod, 2. p\xe1d, jednotn\xe9 \u010d\xedslo",children:"m.r. 2. p\xe1d j.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"jego\u017ee"}),", ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"mu\u017esk\xfd rod, 3. p\xe1d, jednotn\xe9 \u010d\xedslo",children:"m.r. 3. p\xe1d j.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"jemu\u017ee"})," at\u010f."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"interrogative-pronouns",children:"Opytovacie z\xe1men\xe1"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Opytovacie z\xe1men\xe1 s\xfa ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kto"})," \u201ekto\u201c a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dto"})," (alebo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0161to"}),") \u201e\u010do\u201c. Sklo\u0148uj\xfa sa takto:"]}),"\n",(0,s.jsx)(l,{}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Opytovacie determinanty s\xfa ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"koj"})," (sklo\u0148uje sa ako ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"moj"}),") \u201ektor\xfd\u201c (namiesto toho mo\u017eno pou\u017ei\u0165 aj ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ktory"}),"), privlast\u0148ovacie z\xe1meno ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dij"})," \u201e\u010d\xed\u201c (pozri vy\u0161\u0161ie) a pr\xeddavn\xe9 meno ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kaky"})," \u201e ak\xfd druh\u201c."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"indefinite-pronouns",children:"Neur\u010dit\xe9 z\xe1men\xe1"}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Ide o ve\u013ek\xfa skupinu z\xe1men a determinantov, z ktor\xfdch v\xe4\u010d\u0161ina je odvoden\xe1 pravidelne od opytovac\xedch z\xe1men. Existuje nieko\u013eko kateg\xf3ri\xed:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Vz\u0165ahuj\xface sa na v\u0161etky polo\u017eky (univerz\xe1lne) (",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vs-"}),"): ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vsi"})," alebo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vsekto"})," \u201ev\u0161etci, v\u0161etci\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vse"})," alebo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vse\u010dto"})," \u201ev\u0161etko\u201c; ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ves"})," (f. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vsa"}),", \u010d. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vse"})," \u201ecel\xfd, cel\xfd; v\u0161etko\u201c); ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"c\u011bly"})," \u201ecel\xfd, cel\xfd\u201c; ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vsaky"})," \u201eka\u017ed\xfd, ka\u017ed\xfd\u201c; ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vsekaky"})," \u201eka\u017ed\xfd druh, v\u0161etky druhy\u201c; ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vse\u010dij"})," \u201ev\u0161etk\xfdch\u201c."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["S odkazom na \u017eiadne polo\u017eky (z\xe1porn\xe9) (",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ni-"}),"): ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nikto"})," \u201enikto, nikto\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ni\u010dto"})," \u201eni\u010d\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nikoj"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nijedin"})," a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nikaky"})," \u201eani jeden, nikto\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ni\u010dij"})," \u201enikto nie je \u201c."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Odkazuje na jednu ne\u0161pecifikovan\xfa polo\u017eku (",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011b-"}),"): ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011bkto"})," \u201eniekto, niekto\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dto"})," \u201enie\u010do\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011bkoj"})," \u201enejak\xfd\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011bkaky"})," \u201enejak\xfd druh\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," \u201eniekoho, niekoho \u201c."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["S odkazom na nieko\u013eko ne\u0161pecifikovan\xfdch polo\u017eiek (",(0,s.jsx)(n.code,{children:"pon\u011b\u2013"}),"): ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"pon\u011bkoj"})," \u201enieko\u013eko\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"pon\u011bkaky"})," \u201enieko\u013eko druhov\u201c."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["S odkazom na ve\u013ek\xfa skupinu polo\u017eiek: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"mnogy"})," \u201eve\u013ea, ve\u013ea, ve\u013ea\u201c."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Odkazuj\xfac na ktor\xe9hoko\u013evek \u010dlena skupiny (",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-koli"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-nebud"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"libo-"}),"): ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ktokoli"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"libokto"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kto-nebud"})," \u201ektoko\u013evek, ktoko\u013evek\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dtokoli"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"libo\u010dto"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dto-nebud"})," \u201e\u010doko\u013evek\u201c; ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kojkoli"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"libokoj"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"koj-nebud"})," \u201eak\xfdko\u013evek\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kakykoli"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"libokaky"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kaky-nebud"})," \u201eak\xfdko\u013evek druh\u201c; ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dijkoli"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"libo\u010dij"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dij-nebud"})," \u201ekohoko\u013evek, kohoko\u013evek\u201c. Na ozna\u010denie \u013eahostajnosti mo\u017eno pou\u017ei\u0165 pr\xedslovku ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"bylo"}),": ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"bylo kto"})," \u201ebez oh\u013eadu na to, kto, len ktoko\u013evek\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"bylo \u010dto"})," \u201ebez oh\u013eadu na to\u201c, at\u010f."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["S odkazom na in\xfa polo\u017eku skupiny (",(0,s.jsx)(n.code,{children:"in-"}),"): ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"inokto"})," \u201eniekto in\xfd\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ino\u010dto"})," \u201enie\u010do in\xe9\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"iny"})," \u201ein\xfd\u201c, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ino\u010dij"})," \u201eniekoho in\xe9ho\u201c."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Vsekto"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nikto"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dto"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dtokoli"})," at\u010f. sa sklo\u0148uj\xfa ako ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kto"})," a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dto"}),". Podobne ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nikoj"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," at\u010f. sa sklo\u0148uj\xfa ako ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"koj"})," a ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dij"})," (a teda ako ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"moj"}),"). ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"Ves"})," sa sklo\u0148uje takto:"]}),"\n",(0,s.jsx)(c,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"pronominal-adverbs",children:"Z\xe1menn\xe9 pr\xedslovky"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Jedn\xfdm z najlep\u0161\xedch Zamenhofov\xfdch vyn\xe1lezov bola jeho ",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"tabu\u013eka korelat\xedv"}),", skupina vz\xe1jomne s\xfavisiacich z\xe1men, pr\xeddavn\xfdch mien a pr\xedsloviek. Slov\xe1 sa tam zachovali \u010do najpravidelnej\u0161ie, ale nie na \xfakor rozoznate\u013enosti pre \u013eud\xed, ktor\xed hovoria slovansk\xfdmi jazykmi. Nieko\u013eko prakticky nemo\u017en\xfdch slov bolo vynechan\xfdch a nieko\u013eko \u010fal\u0161\xedch pravideln\xfdch tvarov bolo nahraden\xfdch tvarmi, ktor\xe9 s\xfa be\u017en\xe9 v prirodzen\xfdch jazykoch. Nepravideln\xe9 tvary (t. j. nevyzeraj\xfa tak, ako by mali pod\u013ea tabu\u013eky) s\xfa zobrazen\xe9 ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.strong,{children:"kurz\xedvou"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(t,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Pozn\xe1mky:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Vo v\u0161etk\xfdch pr\xedpadoch, ke\u010f sa objav\xed ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"koj"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ktory"})," mo\u017eno pou\u017ei\u0165 zamenite\u013ene."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Vo v\u0161etk\xfdch pr\xedpadoch, ke\u010f sa objav\xed ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-gda"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-gdy"})," mo\u017eno pou\u017ei\u0165 zamenite\u013ene."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(j,{})]})}const j=function(e={}){const{wrapper:n}=Object.assign({},(0,i.RP)(),e.components);return n?(0,s.jsx)(n,Object.assign({},e,{children:(0,s.jsx)(t,e)})):t(e)};function h(e,n){throw new Error("Expected "+(n?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(e,n,o)=>{o.d(n,{RP:()=>a,xA:()=>d});var s=o(6540);const i=s.createContext({});function a(e){const n=s.useContext(i);return s.useMemo((()=>"function"==typeof e?e(n):{...n,...e}),[n,e])}const r={};function d({components:e,children:n,disableParentContext:o}){let d;return d=o?"function"==typeof e?e({}):e||r:a(e),s.createElement(i.Provider,{value:d},n)}}}]);
//# sourceMappingURL=61052ce5.1df49c17.js.map