"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[376],{3376:(o,a,n)=>{n.r(a),n.d(a,{assets:()=>t,contentTitle:()=>r,default:()=>d,frontMatter:()=>s,metadata:()=>l,toc:()=>v});var e=n(7624),i=n(4552);const s={sidebar_position:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/history.html"},r="Kr\xe1tka hist\xf3ria interslovan\u010diny",l={unversionedId:"learn/introduction/history",id:"learn/introduction/history",title:"Kr\xe1tka hist\xf3ria interslovan\u010diny",description:"Hist\xf3ria interslovansk\xe9ho jazyka je \xfazko sp\xe4t\xe1 s panslavizmom, ideol\xf3giou, ktor\xe1 ver\xed, \u017ee Slovania s\xfa jeden n\xe1rod a smeruje k ich kult\xfarnemu a politick\xe9mu zjednoteniu. S my\u0161lienkou spolo\u010dn\xe9ho slovansk\xe9ho \u0161t\xe1tu prich\xe1dza aj my\u0161lienka spolo\u010dn\xe9ho slovansk\xe9ho jazyka. Od za\u010diatku bola ot\xe1zka, ako m\xe1 tento jazyk vyzera\u0165.",source:"@site/i18n/sk/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/introduction/history.md",sourceDirName:"learn/introduction",slug:"/learn/introduction/history",permalink:"/sk/learn/introduction/history",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"/501",tags:[],version:"current",lastUpdatedAt:1707582895,formattedLastUpdatedAt:"10. 2. 2024",sidebarPosition:2,frontMatter:{sidebar_position:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/history.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"\xdavod",permalink:"/sk/learn/introduction/"},next:{title:"Kon\u0161truk\u010dn\xe9 krit\xe9ri\xe1",permalink:"/sk/learn/introduction/design-criteria"}},t={},v=[];function k(o){const a=Object.assign({h1:"h1",p:"p",strong:"strong",em:"em",code:"code",span:"span",blockquote:"blockquote",a:"a"},(0,i.MN)(),o.components),{CustomBeforeSection:n,CustomAfterSection:s}=a;return s||c("CustomAfterSection",!0),n||c("CustomBeforeSection",!0),(0,e.jsxs)(e.Fragment,{children:[(0,e.jsx)(a.h1,{id:"kr\xe1tka-hist\xf3ria-interslovan\u010diny",children:"Kr\xe1tka hist\xf3ria interslovan\u010diny"}),"\n",(0,e.jsx)(n,{}),"\n",(0,e.jsx)(a.p,{children:"Hist\xf3ria interslovansk\xe9ho jazyka je \xfazko sp\xe4t\xe1 s panslavizmom, ideol\xf3giou, ktor\xe1 ver\xed, \u017ee Slovania s\xfa jeden n\xe1rod a smeruje k ich kult\xfarnemu a politick\xe9mu zjednoteniu. S my\u0161lienkou spolo\u010dn\xe9ho slovansk\xe9ho \u0161t\xe1tu prich\xe1dza aj my\u0161lienka spolo\u010dn\xe9ho slovansk\xe9ho jazyka. Od za\u010diatku bola ot\xe1zka, ako m\xe1 tento jazyk vyzera\u0165."}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Siln\xfdm kandid\xe1tom bola v\u017edy ",(0,e.jsx)(a.strong,{children:"ru\u0161tina"}),", \u010do do hovoriacich jazykov \u0161iroko-\u010faleko najv\xe4\u010d\u0161\xed slovansk\xfd jazyk. V s\xfa\u010dasnosti je materinsk\xfdm jazykom takmer polovice Slovanov a hovor\xed (takmer) plynule \u010fal\u0161\xedch 15 \u2013 20 %. Okrem toho, Rusko bolo v\u017edy obrovskou r\xed\u0161ou, region\xe1lnou superve\u013emocou a je to jedin\xe1 slovansk\xe1 krajina s nepreru\u0161enou trad\xedciou \u0161t\xe1tnosti. Niet divu, \u017ee ru\u0161tinu ako panslovansk\xfd jazyk obhajovali najm\xe4 rusk\xed panslavisti, ktor\xed v\u017edy jasne d\xe1vali najavo, \u017ee rusk\xe1 hegem\xf3nia je conditio sine qua non pre slovansk\xfd \u0161t\xe1t, a to je presne d\xf4vod, pre\u010do sa t\xe1to my\u0161lienka nikdy nez\xedskala. ve\u013ek\xfa ob\u013eubu medzi men\u0161\xedmi slovansk\xfdmi n\xe1rodmi. Aj ke\u010f uzn\xe1vaj\xfa svoje kult\xfarne v\xe4zby s Ruskom, odmietaj\xfa, aby sa s nimi zaobch\xe1dzalo ako s \u201eznetvoren\xfdmi Rusmi\u201c a v\xe4\u010d\u0161ina z nich nem\xe1 najlep\u0161ie sk\xfasenosti s ruskou nadvl\xe1dou. Okrem toho ru\u0161tina nie je jednoduch\xfd jazyk a m\xe1 mno\u017estvo funkci\xed, ktor\xe9 s\u0165a\u017euj\xfa pochopenie pre \u013eud\xed, ktor\xed hovoria in\xfdmi slovansk\xfdmi jazykmi."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["\u010eal\u0161\xedm ob\u013e\xfaben\xfdm kandid\xe1tom je ",(0,e.jsx)(a.strong,{children:"starocirkevn\xe1 slovan\u010dina"}),", najstar\u0161\xed spisovn\xfd slovansk\xfd jazyk, kodifikovan\xfd (alebo pod\u013ea niektor\xfdch vytvoren\xfd) v 9. storo\u010d\xed bratmi sv. Cyrilom a sv. Metodom. Tento jazyk m\xe1 nieko\u013eko v\xfdhod: ve\u013emi \xfazko s\xfavis\xed so spolo\u010dn\xfdm predkom slovansk\xfdch jazykov a m\xe1 dlh\xfa trad\xedciu pou\u017e\xedvania v pravosl\xe1vnej liturgii, tak\u017ee je spolo\u010dn\xfdm z\xe1kladom a spolo\u010dn\xfdm vplyvom mnoh\xfdch slovansk\xfdch jazykov. M\xe1 \u010fal\u0161iu v\xfdhodu v tom, \u017ee nie je rodn\xfdm jazykom nikoho, tak\u017ee ho mo\u017eno \u013eahko navrhn\xfa\u0165 ako neutr\xe1lny medzin\xe1rodn\xfd jazyk podobn\xfd latin\u010dine alebo sanskrtu. Napriek t\xfdmto prednostiam m\xe1 v\u0161ak staroslovien\u010dina aj nieko\u013eko praktick\xfdch nedostatkov. Skuto\u010dnos\u0165, \u017ee bola umiestnen\xe1 ako posv\xe4tn\xfd jazyk, ju urobila obzvl\xe1\u0161\u0165 odolnou vo\u010di zmen\xe1m, tak\u017ee aj neskor\u0161ie \u201ereakcie\u201c s\xfa o nie\u010do viac ako p\xf4vodn\xe9 s ur\u010dit\xfdmi ",(0,e.jsx)(a.em,{children:"couleur locale"})," zmie\u0161an\xfdmi v. V\xfdsledkom je, \u017ee staroslovien\u010dina m\xe1 bohat\xe9 bohatstvo pravopis obsahuj\xfaci nieko\u013eko znakov a zvukov, ktor\xe9 sa u\u017e nepou\u017e\xedvali, rovnako bohat\xe1, a teda zlo\u017eit\xe1 gramatika, a extr\xe9mne archaick\xe1 slovn\xe1 z\xe1soba so slovami, ktor\xe9 sa nezachovali v \u017eiadnom zo s\xfa\u010dasn\xfdch jazykov, no ch\xfdbaj\xfa im slov\xe1 pre modern\xe9 pojmy. U\u017e v 17. storo\u010d\xed Juraj Kri\u017eani\u0107, pravdepodobne prv\xfd panslavista, poznamenal, \u017ee staroslovien\u010dina sa stala pr\xedli\u0161 archaickou na to, aby bola realizovate\u013en\xe1 ako panslovansk\xfd jazyk. In\xfdmi slovami, chcelo by to d\xf4kladn\xfa moderniz\xe1ciu a tu prich\xe1dza na rad ",(0,e.jsx)(a.strong,{children:"medzislovan\u010dina"}),". Dalo by sa poveda\u0165, \u017ee medzislovan\u010dina za\u010d\xedna tam, kde sa kon\u010d\xed staroslovien\u010dina."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Kri\u017eani\u0107 bol prv\xfd, kto skuto\u010dne op\xedsal jazyk, ktor\xfd v snahe pote\u0161i\u0165 c\xe1ra pomenoval ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Ruski"}),", ale ktor\xfd bol v skuto\u010dnosti zmesou ruskej cirkevnej slovan\u010diny a chorv\xe1t\u010diny, ako aj prvkov z in\xfdch slovansk\xfdch jazykov, najm\xe4 po\u013e\u0161tiny. Bol dokon\u010den\xfd v roku 1666 a \u010dasto sa uv\xe1dza ako prv\xfd skon\u0161truovan\xfd interslovansk\xfd jazyk. V neskor\u0161\xedch rokoch jeho pr\xedklad nasledovalo mnoho \u010fal\u0161\xedch. V 19. storo\u010d\xed, ke\u010f panslavizmus vrcholil, uzrelo svetlo sveta \u010fal\u0161\xedch desa\u0165 projektov \u010desk\xfdch, slovensk\xfdch, slovinsk\xfdch a chorv\xe1tskych autorov. Z nich najprepracovanej\u0161ie boli: ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Universalis Lingua Slavica"}),", ktor\xe9 vydal v roku 1826 Slov\xe1k J\xe1n Herke\u013e, jazyk vych\xe1dzaj\xfaci predov\u0161etk\xfdm zo z\xe1padoslovansk\xfdch jazykov; ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Vsjeslovian\u044csky\u044c"}),", vych\xe1dzaj\xfaci z cirkevnej slovan\u010diny a vydan\xfd v roku 1861 \u010cechom Vaceslavom Bambasom; a ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Uzajemni Pravopis Slavjanski"}),", ktor\xe9 vydal v roku 1865 Slovinec Matija Majar-Ziljski. Zatia\u013e \u010do v\xe4\u010d\u0161ina projektov bola zameran\xe1 na o\u017eivenie a moderniz\xe1ciu (starej) cirkevnej slovan\u010diny, Majar zvolil \xfaplne in\xfd pr\xedstup. Jeho projekt bol zalo\u017een\xfd na my\u0161lienke, \u017ee Slovania sa m\xf4\u017eu sta\u0165 lep\u0161ie zrozumite\u013en\xfdmi pre ostatn\xfdch Slovanov, pri\u010dom ako v\xfdchodiskov\xfd bod vych\xe1dzaj\xfa z vlastn\xe9ho jazyka a postupne ho upravuj\xfa. Prv\xfdm krokom v tomto procese bola zmena pravopisu, ktorej v\xfdsledkom bol generick\xfd (\u201evz\xe1jomn\xfd\u201c) panslovansk\xfd pravopis. N\xe1sledne navrhol gramatiku, ktor\xe1 bola zalo\u017een\xe1 na jazykovom porovnan\xed piatich hlavn\xfdch slovansk\xfdch jazykov t\xfdch \u010dias: ru\u0161tiny, po\u013e\u0161tiny, \u010de\u0161tiny, srb\u010diny a staroslovien\u010diny."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["V 20. storo\u010d\xed sa objavilo nieko\u013eko nov\xfdch projektov, preva\u017ene od \u010desk\xfdch autorov. Zatia\u013e \u010do predch\xe1dzaj\xface projekty boli v\xe4\u010d\u0161inou akademick\xe9 extrapol\xe1cie, probl\xe9mom sa stala aj jednoduchos\u0165. Niektor\xe9 projekty, ako ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Neposlava"})," Vsevoloda Cheshikhina, ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slavski"})," Bohumila Hol\xe9ho a ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovio"})," Marka Hu\u010dka, boli silne ovplyvnen\xe9 esperantom. Na druhej strane naturalistick\xe1 ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Me\u017eduslavjanski jezik"})," Ladislava Podmeleho z 50. rokov vych\xe1dzala preva\u017ene z ru\u0161tiny, zrejme kv\xf4li vtedaj\u0161ej politickej realite."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Hoci v\xe4\u010d\u0161ina z vy\u0161\u0161ie uveden\xfdch projektov bola prepracovan\xe1 a pou\u017eit\xe1 v r\xf4znych publik\xe1ci\xe1ch, i\u0161lo o ojedinel\xe9 snahy jednotliv\xfdch \u013eud\xed a zd\xe1 sa nepravdepodobn\xe9, \u017ee by niektor\xfd z nich mal niekedy v\xfdznamn\xfa sledovanos\u0165. Digit\xe1lny vek otvoril medzislovan\u010dine mnoho nov\xfdch mo\u017enost\xed. Po prv\xe9, rast\xface mo\u017enosti interakcie s \u013eu\u010fmi v in\xfdch krajin\xe1ch, na zoznamoch adries, na internetov\xfdch f\xf3rach at\u010f. vyvolali obnoven\xfd z\xe1ujem o jazyk, ktor\xfd by bol zrozumite\u013en\xfd pre Slovanov r\xf4znych n\xe1rodnost\xed. Po druh\xe9, interslovan\u010dina u\u017e nebola dom\xe9nou lingvistov a panslavistov a ka\u017ed\xfd mal mo\u017enos\u0165 zdie\u013ea\u0165 svoje my\u0161lienky na internete. A po tretie, v\u010faka nov\xfdm komunika\u010dn\xfdm prostriedkom u\u017e autori neboli n\xfaten\xed pracova\u0165 v izol\xe1cii. V prv\xfdch rokoch 21. storo\u010dia sme teda svedkami odklonu od s\xf3lov\xfdch projektov k projektom spolupr\xe1ce, po ktorom nasledovala tendencia k ich integr\xe1cii. Prv\xfd spolo\u010dn\xfd projekt sa volal ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovo"}),", akt\xedvny v rokoch 2001-2002, ale potom bol ukon\u010den\xfd."]}),"\n",(0,e.jsx)(a.p,{children:"Spolo\u010dn\xe9 projekty mali oproti samostatn\xfdm projektom nieko\u013eko v\xfdznamn\xfdch v\xfdhod. Predch\xe1dzaj\xface projekty, akoko\u013evek dobre postaven\xe9, boli v\u017edy podfarben\xe9 etnikom ich autorov, z ktor\xfdch v\xe4\u010d\u0161ina boli tradi\u010dne \u010cesi, Slovinci a Chorv\xe1ti. Po prv\xfdkr\xe1t za\u010dali hra\u0165 \xfalohu aj pr\xedspevky od Rusov, Poliakov, Srbov a Bulharov. Ke\u010f\u017ee \u013eudia r\xf4znych n\xe1rodnost\xed boli medzi sebou v neust\xe1lom kontakte a mali pr\xedstup k rovnak\xfdm zdrojom, bolo mo\u017en\xe9 urobi\u0165 nie\u010do, \u010do sa doteraz nerobilo, a to budovanie medzislovansk\xe9ho slovn\xedka. Okrem toho jazykov\xfd projekt, na ktorom pracoval kolekt\xedv a nie individu\xe1lny autor, mal okam\u017eite k dispoz\xedcii z\xe1kladn\xfa pou\u017e\xedvate\u013esk\xfa komunitu a testovac\xed rozsah."}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:[(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski project"})," bola spusten\xe1 v marci 2006, \u010diasto\u010dne v reakcii na vysoko umel\xfd charakter Slovio, v tom \u010dase jedin\xe9ho akt\xedvneho slovansk\xe9ho jazyka. Vych\xe1dzal z rovnak\xe9ho konceptu jazykov\xe9ho porovnania, ktor\xfd pou\u017eil aj Majar-Ziljski. Zoh\u013eadnili sa v\u0161etky \u017eiv\xe9 slovansk\xe9 jazyky s najmenej 1 mili\xf3nom hovoriacich tak, \u017ee z\xe1padn\xe1, v\xfdchodn\xe1 a ju\u017en\xe1 slovan\u010dina mali rovnak\xfa v\xe1hu. V prv\xfdch d\u0148och projektu autori experimentovali s r\xf4znymi verziami jazyka. ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-P"})," (p\xedsmeno ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"P"})," sa vz\u0165ahuje na slovo ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:"pidgin"})," alebo ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"prosti"}),", slovansk\xe9 slovo pre \u201ejednoduch\xfd\u201c), prv\xfdkr\xe1t navrhnut\xe9 Ondrejom Re\u010dnikom a nesk\xf4r prijat\xe9 Gabrielom Svobodom, sa malo sta\u0165 ve\u013emi zjednodu\u0161en\xfdm jazykom , postaven\xe9 pod\u013ea podobn\xfdch l\xedni\xed ako pid\u017einsk\xe9 jazyky. ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-N"})," (p\xedsmeno ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"N"})," znamen\xe1 \u201enaturalizmus\u201c), iniciovan\xfd Janom van Steenbergenom a nesk\xf4r vypracovan\xfdm Igorom Polyakovom, vych\xe1dzal zo v\u0161etk\xe9ho, \u010do maj\xfa slovansk\xe9 jazyky spolo\u010dn\xe9, vr\xe1tane syst\xe9mu p\xe1dov. Napokon ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-S"})," (p\xedsmeno ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"S"})," znamen\xe1 \u201eschematicizmus\u201c) bolo snahou Gabriela Svobodu (",(0,e.jsx)(a.code,{children:"GS-Slovianski"}),") a Igora Polyakova (",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovjanskaj"}),") vytvori\u0165 jazyk, ktor\xfd by sp\xe1jal schematizmus s naturalizmom. V\u0161etky tri pracovali ako samostatn\xe9 sestersk\xe9 projekty alebo \u201edialekty\u201c, zalo\u017een\xe9 na r\xf4znych gramatick\xfdch modeloch, ale zdie\u013eali jeden pravopis, fonol\xf3giu a slovn\xfa z\xe1sobu. Postupne sa od ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-S"})," a ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-P"})," upustilo a v roku 2009 sa rozhodlo, \u017ee ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-N"})," bude nies\u0165 n\xe1zov ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"}),", zatia\u013e \u010do ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-P"})," bude na\u010falej existova\u0165 ako jeho zjednodu\u0161en\xe1 verzia, u\u017eito\u010dn\xe1 pre komunik\xe1ciu s Bulharmi. , Maced\xf3nci a Neslovania."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Medzit\xfdm sa vynalo\u017eilo samostatn\xe9 \xfasilie na preklenutie priepasti medzi ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"})," a ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovio"})," kombin\xe1ciou (upraven\xe1 forma) gramatiky ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"})," s ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovio's"})," v\xe4\u010d\u0161\xedm slovn\xedkom. V roku 2008 Rus Hellerick navrhol ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Rozumio"}),", o ktorom nap\xedsal:"]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.blockquote,{children:["\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:[(0,e.jsx)(a.code,{children:"Rozumio"})," nie je jazyk, ale sk\xf4r pokus spoji\u0165 dva slovansk\xe9 pomocn\xe9 konlangy ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovio"})," a ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"}),". Jazyk je zalo\u017een\xfd na ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovio"}),", a predsa ho mo\u017eno pova\u017eova\u0165 za druh ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"})," v jeho primit\xedvnej forme."]}),"\n"]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Rovnak\xfd n\xe1pad sa chopili aj Steeven Radzikowski, Andrej Moraczewski a Michal Borovi\u010dka vo febru\xe1ri 2009, ke\u010f spustili nov\xfd projekt s n\xe1zvom ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slavju Slovio"})," (\u201e",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slavic Slovio"}),"\u201c) a \u010doskoro aj ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovioski"}),". Na rozdiel od Rozumio sa Slovioski r\xfdchlo vypracoval na samostatn\xfd jazykov\xfd projekt. P\xf4vodn\xe1 my\u0161lienka bola nahradi\u0165 gramatiku ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovio's"})," naturalistickou, pri\u010dom sa v podstate pridr\u017eiavame slovn\xedka ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovio"}),". Rovnako ako ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"}),", ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovioski"}),"  malo tri verzie alebo \u201e\xfarovne\u201c: ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Prostij Slovioski"}),", ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Srednij Slovioski"}),"  a ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Polnij Slovioski"}),". Ten bol prakticky identick\xfd s ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"}),". V roku 2010 bol ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Srednij Slovioski"})," zru\u0161en\xfd, slovn\xedk ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovio"})," opusten\xfd a samotn\xfd Slovioski bol premenovan\xfd na ",(0,e.jsx)(a.strong,{children:"Interslovansk\xfd"}),"."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Pre v\u0161etky verzie ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"})," a ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovioski"})," plat\xed, \u017ee boli silne ovplyvnen\xe9 predstavou, \u017ee pomocn\xfd jazyk by mal by\u0165 jednoduch\xfd. Dokonca aj ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-N"})," \u2013 napriek tomu, \u017ee m\xe1 rod a p\xe1dy \u2013 malo ve\u013emi zjednodu\u0161en\xfd syst\xe9m sklo\u0148ovania podstatn\xfdch mien a sp\xe1jania slovies. Oba projekty v\u0161ak vykazovali st\xfapaj\xfacu tendenciu uprednost\u0148ova\u0165 pr\xedrodn\xe9 rie\u0161enia pred jednoduchos\u0165ou. V oboch projektoch sa tak nakoniec presadil naturalistick\xfd prvok. Tento posun k naturalizmu e\u0161te viac zosilnel, ke\u010f na sc\xe9nu vst\xfapil nov\xfd projekt: ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Novoslovienskij"})," (\u201e",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Neoslavonic"}),"\u201c), ktor\xfd v roku 2010 vydal Vojt\u011bch Merunka. Na rozdiel od ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"})," a ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovioski"})," vych\xe1dzal priamo zo staroslovien\u010diny, ktor\xfa sa pok\xfasil zmodernizova\u0165 zjednodu\u0161en\xedm pravopisu a roz\u0161\xedren\xedm o modern\xfa slovn\xfa z\xe1sobu prevzat\xfa z ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"}),", pri\u010dom zachoval archaick\xe9 prvky, ako s\xfa viacer\xe9 minul\xe9 \u010dasy a du\xe1l ."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["V\u0161etky tri projekty od tej doby \xfazko spolupracovali a v roku 2011 bol za spolo\u010dn\xfd n\xe1zov zvolen\xfd ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Med\u017euslovjanski"})," (\u201eInterslovansk\xfd\u201c). Plodom tejto spolupr\xe1ce bol okrem in\xe9ho aj spolo\u010dn\xfd slovn\xedk, spolo\u010dn\xfd spravodajsk\xfd port\xe1l a spolo\u010dn\xe1 wiki. Ako sa d\xf4raz \u010doraz viac pres\xfaval z jednoduchosti na flexibilitu, ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"})," sa vyvinul z jazyka s pevn\xfdmi pravidlami na flexibilnej\u0161\xed jazyk s prototypom pravopisu, ktor\xfd sa dal \u013eahko previes\u0165 pod\u013ea vlastn\xfdch potrieb, s dvoma r\xf4znymi gramatick\xfdmi \xfarov\u0148ami a r\xf4znymi mo\u017enos\u0165ami ",(0,e.jsx)(a.a,{href:"/sk/learn/vocabulary/flavourisation",children:"ochorenia"}),". T\xe1to viac\xfarov\u0148ov\xe1 gramatika zah\u0155\u0148ala vysoko zjednodu\u0161en\xfd gramatick\xfd model ",(0,e.jsx)(a.strong,{children:"Slovianto"}),", vyvinut\xfd tak, aby nahradil ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-P"})," a ",(0,e.jsx)(a.strong,{children:"Prostij Slovioski"}),", a pokro\u010dilej\u0161iu gramatiku, ktor\xe1 bola zalo\u017een\xe1 na ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"}),", Novoslovienskom a r\xf4znych star\u0161\xedch a zameran\xfdch na ich integr\xe1ciu. V tom \u010dase Slovioski zanikol ako samostatn\xfd projekt."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Po\u010das nasleduj\xfacich rokov sa ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Med\u017euslovjanski"})," a ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Novoslovienskij"})," (\u010doskoro premenovan\xe9 na ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Novoslov\u011bnsky"}),") k sebe postupne zbl\xed\u017eili. Ich u\u017e\xedvate\u013esk\xe9 komunity pozost\xe1vali z ve\u013ekej \u010dasti z t\xfdch ist\xfdch \u013eud\xed, ktor\xed \u010dasto mie\u0161ali prvky z oboch projektov. V\xfdsledkom bolo, \u017ee v\xe4\u010d\u0161ina rozdielov medzi oboma projektmi zmizla prirodzen\xfdm sp\xf4sobom."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["V d\u0148och 1. a 2. j\xfana 2017 sa v Starom M\u011bste pri Uherskom Hradi\u0161ti v \u010ceskej republike uskuto\u010dnila Prv\xe1 konferencia o medzislovanskom jazyku (",(0,e.jsx)(a.a,{href:"http://cisla.slavic-union.org/",children:"CISLa 2017"}),"), ktor\xe1 je s\xfa\u010das\u0165ou \u0161tvrt\xe9ho ro\u010dn\xedka festivalu Dni slovanskej kult\xfary. So 64 \xfa\u010dastn\xedkmi z 12 r\xf4znych kraj\xedn sa konferencia stala m\xed\u013enikom v hist\xf3rii Interslavic, preto\u017ee bola prv\xfdkr\xe1t pou\u017eit\xe1 po\u010das ofici\xe1lneho verejn\xe9ho podujatia. Bola to tie\u017e jedine\u010dn\xe1 pr\xedle\u017eitos\u0165 na otestovanie jazyka: v\xe4\u010d\u0161ina prezent\xe1ci\xed a diskusi\xed sa konala bu\u010f v interslovan\u010dine, alebo n\xe1sledne prekladan\xe1 do interslovan\u010diny, \u010do sa uk\xe1zalo ako dostato\u010dn\xe9 na to, aby v\u0161etci slovansk\xed \xfa\u010dastn\xedci \u2013 vr\xe1tane Poliakov a Bulharov \u2013 rozumeli prakticky v\u0161etk\xe9mu. Pozoruhodn\xfdm a dos\u0165 neo\u010dak\xe1van\xfdm ved\u013eaj\u0161\xedm efektom bolo, \u017ee nieko\u013eko \xfa\u010dastn\xedkov, ktor\xed sa nikdy nenau\u010dili interslovansk\xfd jazyk, n\xedm zrazu za\u010dalo hovori\u0165 po\u010das konferencie."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["\u010eal\u0161\xedm v\xfdsledkom konferencie bolo, \u017ee hlavn\xed autori oboch projektov, Jan van Steenbergen a Vojt\u011bch Merunka, sa rozhodli svoje projekty plne zjednoti\u0165, ke\u010f\u017ee pr\xe1ca s dvomi podobn\xfdmi, no nie identick\xfdmi \u0161tandardmi sa stala nepohodlnou. Hne\u010f po konferencii vytvorili v\xfdbor s tromi \u010fal\u0161\xedmi hovorcami interslovan\u010diny (Roberto Lombino, Micha\u0142 Swat a Pavel Skrylev), ktor\xe9ho \xfalohou bolo odhali\u0165 a odstr\xe1ni\u0165 v\u0161etky rozdiely medzi oboma gramatikami. Do konca j\xfala bola t\xe1to \xfaloha splnen\xe1. Po zl\xfa\u010den\xed sa n\xe1zov jazyka zmenil na ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"Med\u017euslovjansky"}),"."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Od tohto momentu nov\xe1, jednotn\xe1 medzislovansk\xe1 za\u017e\xedvala r\xfdchly rast. V tom istom roku bol zalo\u017een\xfd vedeck\xfd \u010dasopis ",(0,e.jsx)(a.a,{href:"http://slovjani.info/",children:"Slovjani.info"})," s \u010dl\xe1nkami p\xedsan\xfdmi bu\u010f v interslovan\u010dine, alebo s abstraktom v interslovan\u010dine. V m\xe1ji 2018 sa v \u010ceskej republike uskuto\u010dnila druh\xe1 konferencia, ktorej sa z\xfa\u010dastnilo 67 \xfa\u010dastn\xedkov. V tom istom obdob\xed bol Interslavic prezentovan\xfd na viacer\xfdch medzin\xe1rodn\xfdch konferenci\xe1ch, okrem in\xe9ho v Podgorici, Poznani, Lod\u017ei a Moskve."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["\u010eal\u0161\xed m\xed\u013enik nasledoval v septembri 2019, ke\u010f mal po\u010das 76. ro\u010dn\xedka filmov\xe9ho festivalu v Ben\xe1tkach premi\xe9ru film V\xe1clava Marhoula ",(0,e.jsx)(a.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/the_painted_bird.html",children:"Nafarben\xe9 vt\xe1\u010da"})," ",(0,e.jsx)(a.em,{children:"(pod\u013ea rovnomenn\xe9ho rom\xe1nu Jerzyho Kosi\u0144sk\xe9ho)"}),". Pre budovanie dojmu bli\u017e\u0161ie neur\u010denej slovanskej krajiny bola v\xe4\u010d\u0161ina dial\xf3gov nap\xedsan\xe1 v interslovan\u010dine. Film bol ocenen\xfd kritikou, z\xedskal mno\u017estvo ocenen\xed a stal sa \u010desk\xfdm kandid\xe1tom na Oscara v roku 2020. Po \u010deskej premi\xe9re filmu nasledovala medzislovansk\xe1 minikonferencia v Prahe."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Publicita v druhej polovici roka 2019 sp\xf4sobila obrovsk\xfd rozmach medzislovanskej komunity. Po\u010das \u0161iestich mesiacov sa hlavn\xe9 miesto stretnutia na ",(0,e.jsx)(a.a,{href:"https://www.facebook.com/groups/interslavic",children:"Facebook"})," rozr\xe1stlo z 1 900 na 9 000 \u010dlenov zo 100 kraj\xedn."]}),"\n",(0,e.jsx)(s,{})]})}const d=function(o={}){const{wrapper:a}=Object.assign({},(0,i.MN)(),o.components);return a?(0,e.jsx)(a,Object.assign({},o,{children:(0,e.jsx)(k,o)})):k(o)};function c(o,a){throw new Error("Expected "+(a?"component":"object")+" `"+o+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},4552:(o,a,n)=>{n.d(a,{Iu:()=>l,MN:()=>s});var e=n(1504);const i=e.createContext({});function s(o){const a=e.useContext(i);return e.useMemo((()=>"function"==typeof o?o(a):{...a,...o}),[a,o])}const r={};function l({components:o,children:a,disableParentContext:n}){let l;return l=n?"function"==typeof o?o({}):o||r:s(o),e.createElement(i.Provider,{value:l},a)}}}]);
//# sourceMappingURL=8be27335.5179f4f5.js.map