"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[235],{4375:(o,a,n)=>{n.r(a),n.d(a,{assets:()=>l,contentTitle:()=>r,default:()=>d,frontMatter:()=>s,metadata:()=>t,toc:()=>v});var e=n(4848),i=n(8453);const s={sidebar_position:1,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/introduction.html"},r="\xdavod",t={unversionedId:"learn/introduction/index",id:"learn/introduction/index",title:"\xdavod",description:"\u010co je medzislovansk\xe9? \\",source:"@site/i18n/sk/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/introduction/index.md",sourceDirName:"learn/introduction",slug:"/learn/introduction/",permalink:"/sk/learn/introduction/",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/sk/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/introduction/index.md",tags:[],version:"current",lastUpdatedAt:1708793070,formattedLastUpdatedAt:"24. 2. 2024",sidebarPosition:1,frontMatter:{sidebar_position:1,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/introduction.html"},sidebar:"learnSidebar",next:{title:"Kr\xe1tka hist\xf3ria interslovan\u010diny",permalink:"/sk/learn/introduction/history"}},l={},v=[{value:"\u010co je medzislovansk\xe9?",id:"what-is-interslavic",level:2},{value:"\xda\u010del",id:"purpose",level:2},{value:"Heterog\xe9nny jazyk",id:"a-heterogeneous-language",level:2},{value:"Klasifik\xe1cia",id:"classification",level:2},{value:"Naturalizmus a flexibilita",id:"naturalism-and-flexibility",level:2},{value:"Meno Med\u017euslovjansky",id:"the-name-med\u017euslovjansky",level:2},{value:"N\xe1\u0161 t\xedm",id:"our-team",level:2},{value:"Vyl\xfa\u010denie zodpovednosti",id:"disclaimer",level:2}];function k(o){const a=Object.assign({h1:"h1",h2:"h2",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",li:"li",em:"em",a:"a",code:"code",span:"span",blockquote:"blockquote"},(0,i.RP)(),o.components),{CustomBeforeSection:n,IPA:s,CustomAfterSection:r}=a;return r||m("CustomAfterSection",!0),n||m("CustomBeforeSection",!0),s||m("IPA",!0),(0,e.jsxs)(e.Fragment,{children:[(0,e.jsx)(a.h1,{id:"\xfavod",children:"\xdavod"}),"\n",(0,e.jsx)(n,{}),"\n",(0,e.jsx)(a.h2,{id:"what-is-interslavic",children:"\u010co je medzislovansk\xe9?"}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:[(0,e.jsx)(a.strong,{children:"Interslovan\u010dina"})," je jazyk na komunik\xe1ciu medzi Slovanmi r\xf4znych n\xe1rodnost\xed, ktor\xfd m\xe1 korene v storo\u010diach geografickej bl\xedzkosti, spolo\u010dnej hist\xf3rie a spolo\u010dn\xe9ho kult\xfarneho dedi\u010dstva. Viac ako \u010doko\u013evek in\xe9 je zalo\u017een\xe9 na jazykovej podobnosti, preto\u017ee slovansk\xe1 jazykov\xe1 rodina je v podstate jedno ve\u013ek\xe9 kontinuum \xfazko pr\xedbuzn\xfdch n\xe1re\u010d\xed s pomerne vysokou mierou vz\xe1jomnej zrozumite\u013enosti. Po\u010das st\xe1ro\u010d\xed Slovania sk\xfamali centrum tohto kontinua r\xf4znymi sp\xf4sobmi: oby\u010dajn\xed \u013eudia sa nau\u010dili hovori\u0165 so svojimi susedmi pomocou jednoduch\xfdch, improvizovan\xfdch jazykov\xfdch foriem, zatia\u013e \u010do lingvisti a in\xed sa pok\xfa\u0161ali op\xedsa\u0165 generick\xfd slovansk\xfd jazyk, ktor\xfd by bol zrozumite\u013en\xfd pre v\u0161etk\xfdch Slovanov, pri\u010dom \u010dasto, aj ke\u010f nie v\u017edy, vych\xe1dzali zo staroslovien\u010diny."]}),"\n",(0,e.jsx)(a.p,{children:"In\xfdmi slovami, interslovan\u010dina je jazyk s tromi r\xf4znymi aspektmi:"}),"\n",(0,e.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,e.jsx)(a.li,{children:"je to improvizovan\xfd ad hoc jazyk, ktor\xfd sa spont\xe1nne vyv\xedja v medzislovansk\xfdch kontaktoch"}),"\n",(0,e.jsx)(a.li,{children:"je to vedeck\xe1 extrapol\xe1cia hypotetick\xe9ho jazyka v samom centre slovansk\xfdch jazykov"}),"\n",(0,e.jsx)(a.li,{children:"ide o modernizovan\xe9 pokra\u010dovanie spolo\u010dn\xe9ho predka slovansk\xfdch jazykov (praslovan\u010diny) alebo jeho bl\xedzkeho pr\xedbuzn\xe9ho, staroslovien\u010diny"}),"\n"]}),"\n",(0,e.jsx)(a.p,{children:"Hoci slovansk\xe9 jazyky zdie\u013eaj\xfa dostatok vlastnost\xed v gramatike, slovnej z\xe1sobe a syntaxi, aby umo\u017enili ur\u010dit\xe9 z\xe1kladn\xe9 vz\xe1jomn\xe9 porozumenie, ka\u017ed\xfd jazyk m\xe1 svoje zvl\xe1\u0161tnosti, ktor\xe9 stoja v ceste \xfapln\xe9mu porozumeniu. Aby sa zlep\u0161ila komunik\xe1cia medzi osobami hovoriacimi r\xf4znymi slovansk\xfdmi jazykmi, medzislovan\u010dina odstra\u0148uje tieto idiosynkr\xe1zie a zameriava sa na po\u010detn\xe9 slov\xe1 a formy, ktor\xe9 maj\xfa slovansk\xe9 jazyky spolo\u010dn\xe9. Mo\u017eno sa ho nau\u010di\u0165 a pou\u017e\xedva\u0165 ako slovansk\xe9 esperanto, ale mo\u017eno ho pova\u017eova\u0165 aj za s\xfabor odpor\xfa\u010dan\xed na zmenu ak\xe9hoko\u013evek slovansk\xe9ho jazyka, aby sa u\u013eah\u010dila komunik\xe1cia s in\xfdmi slovansk\xfdmi jazykmi. V\xfdsledkom je, \u017ee ka\u017ed\xfd novonadobudnut\xfd poznatok sa d\xe1 okam\u017eite prakticky vyu\u017ei\u0165; vedomosti, ktor\xe9 s\xfa u\u017eito\u010dn\xe9 nielen na to, aby ste boli zrozumite\u013en\xed, ale aj na lep\u0161ie pochopenie textov nap\xedsan\xfdch v akomko\u013evek inom slovanskom jazyku."}),"\n",(0,e.jsx)(a.h2,{id:"purpose",children:"\xda\u010del"}),"\n",(0,e.jsx)(a.p,{children:"Sme si vedom\xed toho, \u017ee Slovania s\xfa dokonale schopn\xed n\xe1js\u0165 spolo\u010dn\xfa re\u010d bez na\u0161ej pomoci \u2013 pou\u017e\xedvan\xedm angli\u010dtiny, p\xedsan\xedm a/alebo rozpr\xe1van\xedm vo svojich vlastn\xfdch jazykoch, alebo improvizovan\xedm vlastn\xe9ho medzislovansk\xe9ho pid\u017eina. Pre mnoh\xfdch Slovanov je v\u0161ak hanba komunikova\u0165 medzi sebou po anglicky a okrem toho mnoh\xed z nich vedia po anglicky len na \xfaplne z\xe1kladnej \xfarovni alebo v\xf4bec. Texty nap\xedsan\xe9 v prirodzen\xfdch slovansk\xfdch jazykoch m\xf4\u017eu by\u0165 pre in\xfdch Slovanov \u0165a\u017eko sledovate\u013en\xe9 a najm\xe4 dlh\u0161ie \u010dasti textu bud\xfa pravdepodobne ignorovan\xe9. Pre t\xfdch, ktor\xed p\xed\u0161u improvizovan\xfdm interslovansk\xfdm pid\u017einsk\xfdm jazykom, by bolo u\u017eito\u010dn\xe9 vedie\u0165, \u017ee sa nebud\xfa lep\u0161ie dorozumie\u0165 pou\u017e\xedvan\xedm napr\xedklad iba infinit\xedvov."}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Na\u0161\xedm cie\u013eom nie je budova\u0165 komunitu medzislovansk\xfdch hovorcov a od nikoho ne\u017eiadame, aby sa to skuto\u010dne ",(0,e.jsx)(a.em,{children:"u\u010dil"}),"; pon\xfakame len n\xe1vrhy, ktor\xe9 umo\u017enia \u013eu\u010fom, aby boli zrozumite\u013en\xed (in\xfdm) Slovanom v jazyku, ktor\xfd je v podstate ich vlastn\xfd. Vzh\u013eadom na charakter slovanskej jazykovej rodiny by malo by\u0165 mo\u017en\xe9 hovori\u0165 alebo p\xedsa\u0165 tak, aby ca. 90% z toho bude \u013eahko zrozumite\u013en\xfdch prakticky ka\u017ed\xe9mu slovansk\xe9mu hovorcovi."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Ciele Interslavic zastre\u0161uj\xfa k\u013e\xfa\u010dov\xe9 slov\xe1 ",(0,e.jsx)(a.strong,{children:"komunik\xe1cia"})," a ",(0,e.jsx)(a.strong,{children:"vzdel\xe1vanie"}),". Mo\u017eno ich zhrn\xfa\u0165 do nasleduj\xfacich bodov:"]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,e.jsx)(a.li,{children:"by\u0165 dobre pochopen\xfd osobami hovoriacimi o akomko\u013evek slovanskom jazyku bez predch\xe1dzaj\xfaceho \u0161t\xfadia;"}),"\n",(0,e.jsx)(a.li,{children:"nau\u010di\u0165 sa ho a/alebo ho \u013eahko pou\u017e\xedva\u0165 hovoriaci ak\xfdmko\u013evek slovansk\xfdm jazykom;"}),"\n",(0,e.jsx)(a.li,{children:"pom\xf4c\u0165 t\xfdm, ktor\xed sa to nau\u010dili, lep\u0161ie pas\xedvne porozumie\u0165 in\xfdm slovansk\xfdm jazykom;"}),"\n",(0,e.jsx)(a.li,{children:"poskytn\xfa\u0165 Neslovanom u\u017eito\u010dn\xfd \xfavod do sveta slovansk\xfdch jazykov."}),"\n"]}),"\n",(0,e.jsx)(a.p,{children:"Treba zd\xf4razni\u0165, \u017ee interslovan\u010dina nes\xfavis\xed so \u017eiadnym n\xe1bo\u017eenstvom, ideol\xf3giou ani politick\xfdm hnut\xedm. Nie je z\xe1merom ani nahradi\u0165 ak\xfdko\u013evek \u017eiv\xfd jazyk, ani sa sta\u0165 univerz\xe1lnym druh\xfdm jazykom ak\xe9hoko\u013evek druhu. D\xfafame len, \u017ee poskytneme u\u017eito\u010dn\xfd n\xe1stroj t\xfdm, ktor\xed sa chc\xfa zapoji\u0165 do akejko\u013evek formy medzislovansk\xe9ho dial\xf3gu, a t\xfdm, ktor\xed d\xfafaj\xfa, \u017ee dosiahnu lep\u0161ie pochopenie slovansk\xfdch jazykov ako celku."}),"\n",(0,e.jsx)(a.h2,{id:"a-heterogeneous-language",children:"Heterog\xe9nny jazyk"}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["V priebehu storo\u010d\xed sa uskuto\u010dnili ",(0,e.jsx)(a.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/constructed_slavic_languages.html",children:"po\u010detn\xe9 pokusy"})," o zastre\u0161uj\xfaci jazyk pre Slovanov nes\xfaci n\xe1zvy ako \u201epanslovansk\xfd\u201c, \u201ev\u0161eobecn\xfd slovansk\xfd\u201c, \u201emedzislovansk\xfd\u201c, \u201emodern\xfd slovansk\xfd\u201c alebo jednoducho \u201eslovansk\xfd\u201c. Niektor\xe9 z nich maj\xfa prepracovan\xfa gramatiku, in\xe9 s\xfa iba n\xe1\u010drtmi. Niektor\xe9 mali sl\xfa\u017ei\u0165 ako jazyk jednotn\xe9ho panslovansk\xe9ho \u0161t\xe1tu \u010di zlep\u0161ova\u0165 komunik\xe1ciu medzi Slovanmi r\xf4znych n\xe1rodnost\xed, in\xe9 vznikli len tak pre z\xe1bavu. Niektor\xe9 z nich klad\xfa v\xe4\u010d\u0161\xed d\xf4raz na jednoduchos\u0165 ako in\xe9. Niektor\xe9 vych\xe1dzaj\xfa zo staroslovien\u010diny alebo rekon\u0161truovanej praslovan\u010diny, in\xe9 \u010derpaj\xfa materi\xe1l z modern\xfdch jazykov. V\u0161etky tieto n\xe1vrhy v\u0161ak maj\xfa spolo\u010dn\xe9 to, \u017ee do ur\u010ditej miery zjednodu\u0161uj\xfa gramatiku, pou\u017e\xedvaj\xfa pravopis, ktor\xfd viac zodpoved\xe1 s\xfa\u010dasn\xfdm potreb\xe1m a mo\u017enostiam, nahr\xe1dzaj\xfa archaick\xe9 \u010drty modern\xfdm materi\xe1lom a h\u013eadaj\xfa stred medzi viacer\xfdmi, ak nie v\u0161etk\xfdmi, slovansk\xfdmi jazykmi. Je zrejm\xe9, \u017ee tieto projekty nie s\xfa navz\xe1jom identick\xe9, ale rozdiely medzi nimi nie s\xfa v\xfdznamn\xe9 v tom zmysle, \u017ee by to v\xfdrazne ovplyvnilo zrozumite\u013enos\u0165. Jazyk zalo\u017een\xfd na porovn\xe1van\xed modern\xfdch jazykov sa bude od modernizovanej praslovan\u010diny l\xed\u0161i\u0165 len v detailoch; oba pr\xedstupy sa daj\xfa \u013eahko kombinova\u0165 v jednom slovn\xedku. Preto\u017ee medzi v\u0161etk\xfdmi naturalistick\xfdmi projektmi je to\u013eko prekr\xfdvania, nemo\u017eno ich pova\u017eova\u0165 za samostatn\xe9 jazyky, sk\xf4r za pokusy o ten ist\xfd jazyk."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Rozdiely medzi nimi s\xfa v\xe4\u010d\u0161inou sp\xf4soben\xe9 t\xfdm, \u017ee ich autori si vyberaj\xfa medzi viacer\xfdmi mo\u017enos\u0165ami, ktor\xe9 poskytuj\xfa slovansk\xe9 jazyky, a tieto vo\u013eby s\xfa v\xe4\u010d\u0161inou podfarben\xe9 ich rodn\xfdm jazykom. Napr\xedklad juhoslovansk\xed autori d\xf4sledne rozli\u0161uj\xfa medzi tvrd\xfdm ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"L"})," a m\xe4kk\xfdm ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"LJ"}),", k\xfdm \u010desk\xed autori maj\xfa tendenciu pova\u017eova\u0165 toto rozl\xed\u0161enie za irelevantn\xe9 a pou\u017e\xedvaj\xfa len ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"L"}),", ako to rob\xed \u010de\u0161tina. Rozdiely vo v\xfdslovnosti sa v\u0161ak vyskytuj\xfa aj medzi r\xf4znymi dialektmi prirodzen\xfdch jazykov. V niektor\xfdch \u010dastiach Ruska sa slovo ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"ru",children:"\u043c\u043e\u043b\u043e\u043a\u043e"})," vyslovuje ",(0,e.jsx)(s,{children:"m\u0254l\u0254'k\u0254"}),", v in\xfdch \u010dastiach ",(0,e.jsx)(s,{children:"m\u0259l\u0251'k\u0254"}),", no ka\u017ed\xfd vie, \u017ee ide o to ist\xe9 slovo v rovnakom jazyku. Podobn\xe9 rozdiely sa vyskytuj\xfa aj medzi slovansk\xfdmi jazykmi: ru\u0161tina ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"ru",children:"\u043f\u044f\u0442\u044c"})," ",(0,e.jsx)(s,{children:"p\u02b2\xe6t\u02b2"}),",  Po\u013e\u0161tina ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"pl",children:"pi\u0119\u0107"})," ",(0,e.jsx)(s,{children:"p\u02b2\u025b\u0272t\u0361\u0255"}),"  a ju\u017enoslovansk\xe9 ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"zls",children:"pet"})," ",(0,e.jsx)(s,{children:"p\u025bt"}),"  s\xfa v\u0161etky miestne zafarben\xe9 verzie jedn\xe9ho a toho ist\xe9ho slova."]}),"\n",(0,e.jsx)(a.p,{children:"Dalo by sa poveda\u0165, \u017ee medzislovan\u010dina je jazyk, ktor\xfd nebol nikdy \xfaspe\u0161ne \u0161tandardizovan\xfd, napriek mnoh\xfdm pokusom v tomto smere. Ka\u017ed\xfd u\u017e\xedvate\u013e p\xed\u0161e inak pod\u013ea svojich preferenci\xed a/alebo mo\u017enost\xed. Niektor\xed striktne dodr\u017eiavaj\xfa pravidl\xe1 jedn\xe9ho konkr\xe9tneho projektu, in\xed kombinuj\xfa prvky z viacer\xfdch projektov, in\xed sa zasa riadia vlastn\xfdmi nep\xedsan\xfdmi pravidlami. D\xf4le\u017eit\xe9 v\u0161ak je, \u017ee v\u0161etky funguj\xfa v r\xe1mci ur\u010dit\xfdch \u201emar\u017e\xed\u201c."}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Interslovan\u010dina, ako je prezentovan\xe1 na t\xfdchto str\xe1nkach, nie je jedin\xfdm mo\u017en\xfdm sp\xf4sobom hovorenia a p\xedsania medzislovan\u010dinou. Jeho s\xfa\u010dasn\xe1 podoba je v\u0161ak ovoc\xedm rokov spolupr\xe1ce, postupn\xe9ho zbli\u017eovania a v kone\u010dnom d\xf4sledku spojenia dvoch najakt\xedvnej\u0161\xedch a najprepracovanej\u0161\xedch projektov za posledn\xe9 desa\u0165ro\u010die ",(0,e.jsx)(a.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/grammar.html#slovianski",children:(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski"})})," a ",(0,e.jsx)(a.a,{href:"https://web.archive.org/web/20230201030815/https://neoslavonic.org/",children:(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neoslavonic"})}),", ktor\xe9 obsahuj\xfa aj materi\xe1ly zo star\u0161\xedch projektov. M\xe1 by\u0165 inkluz\xedvny: v\u017edy, ke\u010f s\xfa dve mo\u017enosti pre Slovanov rovnako zrozumite\u013en\xe9, nem\xe1 zmysel presadzova\u0165 jednu z nich a zakazova\u0165 druh\xfa. Ale na druhej strane, preto\u017ee ur\u010dit\xe1 \xfarove\u0148 \u0161tandardiz\xe1cie je nevyhnutn\xe1, aby sa zabr\xe1nilo tomu, aby sa jazyk stal pre \u0161tudentov zbyto\u010dne m\xe4t\xfacim, gramatika v\u017edy navrhuje jednu preferovan\xfa mo\u017enos\u0165."]}),"\n",(0,e.jsx)(a.h2,{id:"classification",children:"Klasifik\xe1cia"}),"\n",(0,e.jsx)(a.p,{children:"Kategoriz\xe1cia medzislovan\u010diny nie je \u013eahk\xe1 \xfaloha. Po prv\xe9, je to prirodzen\xfd alebo kon\u0161truovan\xfd jazyk? Prirodzen\xe9 (alebo etnick\xe9) jazyky s\xfa jazyky, ktor\xe9 sa vyv\xedjali pomaly a postupne v d\xf4sledku neust\xe1lej soci\xe1lnej interakcie medzi ich pou\u017e\xedvate\u013emi na pozad\xed kult\xfary. Z tohto d\xf4vodu medzislovan\u010dina nie je striktne prirodzen\xfd jazyk, preto\u017ee nikdy nemala \u017eiadnych roden\xfdch hovorcov. Naproti tomu kon\u0161truovan\xe9 jazyky s\xfa v\u017edy vytvoren\xe9 v relat\xedvne kr\xe1tkom \u010dasovom rozp\xe4t\xed konkr\xe9tnou, zvy\u010dajne identifikovate\u013enou osobou alebo skupinou. Ke\u010f\u017ee formy medzislovan\u010diny s\xfa u\u017e st\xe1ro\u010dia prirodzene existuj\xfacim fenom\xe9nom, \u0165a\u017eko ju mo\u017eno pova\u017eova\u0165 ani za umelo vytvoren\xfd jazyk. Napriek mnoh\xfdm snah\xe1m o jej \u0161tandardiz\xe1ciu je interslovan\u010dina predov\u0161etk\xfdm tak\xe1, ak\xfa si z nej robia t\xed, ktor\xed ju pou\u017e\xedvaj\xfa."}),"\n",(0,e.jsx)(a.p,{children:"Neexistuje bin\xe1rny rozdiel medzi prirodzen\xfdmi a kon\u0161truovan\xfdmi jazykmi. Namiesto toho s\xfa oba extr\xe9my v \u0161irokej \u0161k\xe1le umelosti. Niektor\xe9 prirodzen\xe9 jazyky obsahuj\xfa viac vyn\xe1jden\xfdch prvkov ako in\xe9 a najm\xe4 \u0161tandardiz\xe1cia jazyka \u010dasto zah\u0155\u0148a in\u017einierstvo zhora nadol zo strany regula\u010dn\xe9ho org\xe1nu. Viacer\xe9 \u0161tandardizovan\xe9 jazyky, ako napr\xedklad modern\xe1 hebrej\u010dina a Rumantsch Grischun, maj\xfa dokonca autora a rok vzniku, no napriek tomu s\xfa v\u017edy uveden\xe9 medzi prirodzen\xfdmi jazykmi. Jazyky tohto typu patria do \u0161edej z\xf3ny medzi prirodzen\xfdmi a kon\u0161truovan\xfdmi jazykmi a mohli by sa nazva\u0165 \u201epolokon\u0161truovan\xe9 jazyky\u201c. \u010eal\u0161\xedmi pr\xedkladmi s\xfa Katharevousa (extr\xe9mne archaick\xfd typ gr\xe9\u010dtiny, ktor\xfd vznikol koncom 18. storo\u010dia ako kompromis medzi starou atikou a modern\xfdm \u013eudov\xfdm jazykom), Nynorsk a o\u017eiven\xe1 Cornish."}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Pred 20. storo\u010d\xedm medzislovan\u010dina nepochybne patrila do rovnakej kateg\xf3rie. Panslavisti pova\u017eovali slovansk\xe9 jazyky za dialekty jedn\xe9ho panslovansk\xe9ho jazyka, in\xfdmi slovami za zastre\u0161uj\xfaci jazyk alebo ",(0,e.jsx)(a.strong,{children:"Dachsprache"}),". Nesk\xf4r sa v\u0161ak od my\u0161lienky spolo\u010dn\xe9ho spisovn\xe9ho jazyka pre v\u0161etk\xfdch Slovanov upustilo. Namiesto toho sa \xfa\u010delom interslovan\u010diny stala pom\xf4cka pri komunik\xe1cii medzi Slovanmi r\xf4znych n\xe1rodnost\xed, \u201eslovansk\xe9 esperanto\u201c. Dokonca aj akademick\xfd v\xfdskum interslovan\u010diny je rozdelen\xfd na dve \xfaplne odli\u0161n\xe9 oblasti: slavistiku (najm\xe4 v\xfdvoj \u0161tandardn\xfdch n\xe1rodn\xfdch jazykov ako slovin\u010dina a srbochorv\xe1t\u010dina) a interlingvistiku."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Z utilit\xe1rneho h\u013eadiska patr\xed interslovan\u010dina do rodiny ",(0,e.jsx)(a.strong,{children:"z\xf3nov\xfdch pomocn\xfdch jazykov"}),", jazykov vytvoren\xfdch na komunik\xe1ciu medzi/s osobami hovoriacimi o rodine pr\xedbuzn\xfdch jazykov (na rozdiel od medzin\xe1rodn\xfdch pomocn\xfdch jazykov ako esperanto a interlingua, ktor\xe9 sa maj\xfa pou\u017e\xedva\u0165 glob\xe1lne)."]}),"\n",(0,e.jsx)(a.h2,{id:"naturalism-and-flexibility",children:"Naturalizmus a flexibilita"}),"\n",(0,e.jsx)(a.p,{children:"T\xed, ktor\xed poznaj\xfa kon\u0161truovan\xe9 pomocn\xe9 jazyky, bud\xfa pravdepodobne prekvapen\xed mnoh\xfdmi vlastnos\u0165ami, ktor\xe9 s\xfa v jazykoch tohto typu ve\u013emi nezvy\u010dajn\xe9, ako je gramatick\xfd rod, slovesn\xfd aspekt, p\xe1dy podstatn\xfdch mien, rozdiely medzi tvrd\xfdmi a m\xe4kk\xfdmi spoluhl\xe1skami, nepravideln\xe9 sloves\xe1 at\u010f. Treba si v\u0161ak uvedomi\u0165, \u017ee je to cie\u013eov\xe1 skupina, ktor\xe1 diktuje, \u010do je jednoduch\xe9, a pre slovansk\xfdch hovoriacich s\xfa tieto veci \xfaplne prirodzen\xe9. Vo v\u0161eobecnosti m\xf4\u017eeme rozl\xed\u0161i\u0165 tri typy kon\u0161truovan\xfdch pomocn\xfdch jazykov. Citujem Wikipediu:"}),"\n",(0,e.jsxs)(a.blockquote,{children:["\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:[(0,e.jsx)(a.strong,{children:"schematicky pl\xe1novan\xfd jazyk"})," je typ jazyka, ktor\xe9ho gramatika a morfol\xf3gia boli z\xe1merne zjednodu\u0161en\xe9 a zregulovan\xe9, pri\u010dom boli odstr\xe1nen\xe9 idiosynkr\xe1zie zo zdrojov\xfdch jazykov (ak nejak\xe9 existuj\xfa), aby bol jednoduch\u0161\xed a efekt\xedvnej\u0161\xed ako jazyky etnick\xfdch jazykov, aj ke\u010f by to malo sp\xf4sobi\u0165, \u017ee slovn\xe1 z\xe1soba jazyka bude pre nov\xe1\u010dikov relat\xedvne nerozoznate\u013en\xe1."]}),"\n"]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.blockquote,{children:["\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:[(0,e.jsx)(a.strong,{children:"naturalisticky pl\xe1novan\xfd jazyk"})," je \u0161peci\xe1lne navrhnut\xfd tak, aby reprodukoval spolo\u010dn\xe9 znaky v morfol\xf3gii a slovnej z\xe1sobe zo skupiny bl\xedzko pr\xedbuzn\xfdch jazykov, zvy\u010dajne s my\u0161lienkou, \u017ee tak\xfdto jazyk bude relat\xedvne jednoduch\u0161ie pas\xedvne pou\u017e\xedva\u0165 \u2013 v mnoh\xfdch pr\xedpadoch bez predch\xe1dzaj\xfaceho \u0161t\xfadia \u2013 hovoriacimi jedn\xfdm alebo viacer\xfdmi jazykmi v skupine."]}),"\n"]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.blockquote,{children:["\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:[(0,e.jsx)(a.strong,{children:"Pidgin language"})," je zjednodu\u0161en\xfd jazyk, ktor\xfd sa vyv\xedja ako prostriedok komunik\xe1cie medzi dvoma alebo viacer\xfdmi skupinami, ktor\xe9 nemaj\xfa spolo\u010dn\xfd jazyk. Pid\u017ein je v podstate zjednodu\u0161en\xfd prostriedok jazykovej komunik\xe1cie, preto\u017ee je vytvoren\xfd improvizovane alebo na z\xe1klade dohovoru medzi skupinami \u013eud\xed."]}),"\n"]}),"\n",(0,e.jsx)(a.p,{children:"Ak by mala by\u0165 medzislovan\u010dina rovnako jednoduch\xe1 pre t\xfdch, ktor\xed hovoria anglicky alebo \u010d\xednsky, potrebovala by jednoduch\xfa fonol\xf3giu, pravopis a schematick\xfa gramatiku: v\u0161etko, \u010do by potrebovali, je z\xe1kladn\xe1 slovn\xe1 z\xe1soba a mal\xfd s\xfabor gramatick\xfdch pravidiel. Obetovanie slovanskej gramatiky na olt\xe1r pravidelnosti a jednoduchosti by v\u0161ak pre slovansk\xfdch \u013eud\xed urobilo cudz\xed a nezn\xe1my jazyk. Okrem toho, komunik\xe1cia v schematickom jazyku vy\u017eaduje, aby obe strany (hovorca/pisate\u013e a posluch\xe1\u010d/\u010ditate\u013e) poznali pravidl\xe1, zatia\u013e \u010do dobre navrhnut\xfd naturalistick\xfd jazyk m\xe1 t\xfa v\xfdhodu, \u017ee mu rozumie prakticky ka\u017ed\xfd, kto pozn\xe1 slovansk\xfd jazyk, \u010do ho rob\xed obzvl\xe1\u0161\u0165 vhodn\xfdm pre jednosmern\xfa komunik\xe1ciu. Z tohto d\xf4vodu takmer v\u0161etky medzislovansk\xe9 projekty v minulosti i s\xfa\u010dasnosti zvolili naturalistick\xfd pr\xedstup. Neslovania bud\xfa ur\u010dite potrebova\u0165 viac \u010dasu, aby si to osvojili, no akon\xe1hle to urobia, poskytne im to okam\u017eit\xfd pr\xedstup k mili\xf3nom \u013eud\xed, ktor\xed mo\u017eno ani nevedia, o ak\xfd jazyk ide, no aj tak mu rozumej\xfa."}),"\n",(0,e.jsx)(a.p,{children:"To neznamen\xe1, \u017ee medzislovan\u010dina sa ned\xe1 zjednodu\u0161i\u0165. Rovnako ako by bolo zbyto\u010dn\xe9, aby Slovania pou\u017e\xedvali neslovansk\xfa gramatiku, nie je d\xf4vod, pre\u010do by si Neslovania, ktor\xed sa chc\xfa len Slovanom sta\u0165 zrozumite\u013en\xfdmi, predierali cestu cez tabu\u013eky so slovansk\xfdmi deklin\xe1ciami a konjug\xe1ciami. Interslavic mus\xed by\u0165 dostato\u010dne flexibiln\xfd, aby pon\xfakol rie\u0161enia obom. Aby sme to dosiahli, poskytujeme tie\u017e zjednodu\u0161en\xfa \xfarove\u0148 gramatiky a pravopisu, ktor\xe1 je ur\u010den\xe1 v\xe4\u010d\u0161inou pre za\u010diato\u010dn\xedkov a neslovanov. M\xe1 minimalistick\xfa gramatiku a fonol\xf3giu a je zalo\u017een\xfd na improvizovan\xfdch ad hoc jazykoch, ktor\xe9 po st\xe1ro\u010dia existovali v multislovanskom prostred\xed, dnes u\u017e aj na internete."}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Ke\u010f\u017ee hovoriaci pid\u017einsk\xfdmi jazykmi nepoznaj\xfa svoj rodn\xfd jazyk toho druh\xe9ho, nevedia ani to, \u010do maj\xfa ich jazyky v skuto\u010dnosti spolo\u010dn\xe9. N\xe1\u0161 t\xedm lingvistov m\xe1 v\u0161ak znalosti aj sk\xfasenosti, aby povedal, ako sa jedna strana m\xf4\u017ee optim\xe1lne pochopi\u0165 pre druh\xfa, a tak poskytn\xfa\u0165 Interslovan\u010dine dobre presk\xfaman\xfa \u0161trukt\xfaru. T\xe1to \u0161trukt\xfara nie je uzavret\xfdm syst\xe9mom pravidiel, ale iba s\xfaborom n\xe1strojov: prvky z oboch \xfarovn\xed mo\u017eno \u013eahko mie\u0161a\u0165 medzi sebou a tie\u017e s prvkami z prirodzen\xfdch slovansk\xfdch jazykov, aby si \u0161tudenti mohli postupne roz\u0161irova\u0165 svoje znalosti a okam\u017eite ich pou\u017e\xedva\u0165. T\xe1to flexibilita tie\u017e umo\u017e\u0148uje ",(0,e.jsx)(a.a,{href:"/sk/learn/vocabulary/flavourisation",children:"ochutenie"}),", mo\u017enos\u0165 prisp\xf4sobi\u0165 medzislovansk\xfd jazyk \u0161pecifick\xe9mu cie\u013eov\xe9mu publiku pridan\xedm miestnej alebo region\xe1lnej farby."]}),"\n",(0,e.jsx)(a.p,{children:"Hoci je medzislovan\u010dina jazyk naturalistick\xfd a nie schematick\xfd, obsahuje r\xf4zne n\xe1stroje na schematick\xe9 vytv\xe1ranie slov, tak\u017ee pisate\u013e nemus\xed h\u013eada\u0165 ka\u017ed\xe9 jedno slovo v slovn\xedku. Aj ke\u010f v\xfdsledn\xe9 slovo v skuto\u010dnosti neexistuje v \u017eiadnom slovanskom jazyku, bude pochopite\u013en\xe9, preto\u017ee jeho s\xfa\u010dasti s\xfa v\u0161eobecne zn\xe1me."}),"\n",(0,e.jsxs)(a.h2,{id:"the-name-med\u017euslovjansky",children:["Meno ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Med\u017euslovjansky"})]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Medzislovan\u010dina si v\xe4\u010d\u0161inu svojej sl\xe1vy z\xedskala pod n\xe1zvom ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski"})}),", \u010do je meno, ktor\xe9 v\u0161etci Slovania ch\xe1pu ako \u201eslovansk\xe9\u201c. Tento n\xe1zov v\u0161ak sp\xf4sobuje jeden probl\xe9m: slovan\u010dina je v\u0161eobecne zn\xe1ma ako n\xe1zov pre rodinu jazykov, nie pre konkr\xe9tny jazyk. Preto bolo navrhnut\xfdch a/alebo pou\u017eit\xfdch nieko\u013eko alternat\xedvnych n\xe1zvov:"]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,e.jsxs)(a.li,{children:[(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.strong,{children:"Med\u017euslovjanski"})})," znamen\xe1 \u201emedzislovansk\xfd\u201c a evokuje konot\xe1cie jazyka, ktor\xfd sl\xfa\u017ei na komunik\xe1ciu medzi Slovanmi r\xf4znych n\xe1rodnost\xed."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.li,{children:[(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.strong,{children:"Vseslovjanski"})})," znamen\xe1 \u201ev\u0161eslovansk\xfd, panslovansk\xfd\u201c a preto odr\xe1\u017ea presved\u010denie, \u017ee Slovania s\xfa v podstate st\xe1le jeden n\xe1rod."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.li,{children:[(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.strong,{children:"Novoslovjanski"})})," znamen\xe1 \u201enovoslovansk\xfd, novoslovansk\xfd\u201c, \u010do nazna\u010duje, \u017ee ide o modernizovan\xfa verziu praslovan\u010diny alebo staroslovien\u010diny."]}),"\n"]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["V roku 2011 bol ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.em,{children:"Med\u017euslovjanski"})})," vybran\xfd ako spolo\u010dn\xfd n\xe1zov pre v\u0161etky medzislovansk\xe9 projekty. Po zl\xfa\u010den\xed ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.em,{children:"Slovianski"})})," a ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.em,{children:"Neoslavonic"})})," v roku 2017 sa z toho stala ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.em,{children:"Med\u017euslovjansky"})}),"."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Pre\u010do ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.em,{children:"Slovjansky"})})," namiesto ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.em,{children:"Slavjansky"})}),", ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.em,{children:"Slov\u011bnsky"})}),"  alebo nie\u010do podobn\xe9? V\u0161etky s\xfa mo\u017en\xe9 a v\u0161etky bud\xfa pochopen\xe9. Ale ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.em,{children:"Slovjansky"})})," je najbe\u017enej\u0161\xed v\xfdsledok. V prvom rade sa ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"slav-"})," pou\u017e\xedva v ru\u0161tine, bieloru\u0161tine, rus\xedn\u010dine, chorv\xe1t\u010dine, bosnian\u010dine a bulhar\u010dine, ale ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"slov-"})," sa pou\u017e\xedva v ukrajin\u010dine, po\u013e\u0161tine, ke\u0161ub\u010dine, hornom a dolnosrbskom jazyku, \u010de\u0161tine, sloven\u010dine, slovin\u010dine, srb\u010dine a maced\xf3n\u010dine. Okrem toho existuje ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"-jan-"})," v ru\u0161tine, bieloru\u0161tine, ukrajin\u010dine, rus\xedn\u010dine, po\u013e\u0161tine, ke\u0161ub\u010dine, hornosrbskej a bulhar\u010dine, ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"-an-"})," v \u010de\u0161tine, sloven\u010dine a slovin\u010dine a ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"-en-"})," (",(0,e.jsxs)(a.strong,{children:[(0,e.jsx)(a.code,{children:"-\u011bn-"}),", ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"-jen-"})]}),") v chorv\xe1t\u010dine, bosnian\u010dine, srb\u010dine, maced\xf3n\u010dine, dolnolu\u017eickej srb\u010dine a staroslovien\u010dine. In\xfdmi slovami, ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"slov-"})," a ",(0,e.jsx)(a.code,{children:"-jan-"})," s\xfa naj\u010dastej\u0161ie sa vyskytuj\xface formy a okrem toho s\xfa obe zast\xfapen\xe9 vo v\u0161etk\xfdch troch podvetv\xedch slovan\u010diny."]}),"\n",(0,e.jsx)(a.h2,{id:"our-team",children:"N\xe1\u0161 t\xedm"}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Kto teda stoj\xed za t\xfdmto projektom? No, v skuto\u010dnosti ve\u013ea \u013eud\xed. Niekto by namietal, \u017ee medzislovansk\xfd jazyk siaha a\u017e k sv\xe4t\xe9mu Cyrilovi a sv\xe4t\xe9mu Metodovi. \u010ci u\u017e v\u0161ak staroslovien\u010dinu pova\u017eujeme za umel\xfd jazyk, alebo nie, \u0165a\u017eko by sa s \u0148ou dalo zaobch\xe1dza\u0165 ako s nie\u010d\xedm in\xfdm, len s pokusom o p\xedsomn\xfa normu pre mno\u017estvo slovansk\xfdch n\xe1re\u010d\xed. Ak v\u0161ak medzislovan\u010dinu (panslovan\u010dinu) pova\u017eujeme za jeden jazyk a nie za mno\u017estvo individu\xe1lnych jazykov\xfdch projektov, potom ",(0,e.jsx)(a.strong,{children:"Juraj Kri\u017eani\u0107"})," bol prv\xfdm \u010dlovekom, ktor\xfd ju skuto\u010dne op\xedsal u\u017e v 60. rokoch 17. storo\u010dia. Jeho pr\xedklad nasledovali Bla\u017e Kumerdej, Stefan Stratimirovi\u0107, Samuel Linde, J\xe1n Herke\u013e, Matija Ban, Radoslav Razlag, Bo\u017eidar Rai\u010d, V\xe1clav Bambas, Matija Majar-Ziljski, Anton Budilovi\u010d, Ign\xe1c Ho\u0161ek, Josef Kone\u010dn\xfd, Edmund Kolkop, Bohumil Hol\xfd, Ladislav Podmele, Richard Ruibar, mnoh\xed \u010fal\u0161\xed \u0160tefan Vit\u011b"]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Je zrejm\xe9, \u017ee nie v\u0161etky mali priamy vplyv na obsah t\xfdchto str\xe1nok. To sa v\u0161ak ned\xe1 poveda\u0165 o ",(0,e.jsx)(a.strong,{children:"Matiji Majar-Ziljski"}),". Jeho ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.em,{children:"Uzajemni Pravopis Slavjanski"})})," je viac ako len predchodca modernej interslovan\u010diny, je tie\u017e hlavnou in\u0161pir\xe1ciou a vynikaj\xfacim zdrojom. Rovnako ako my, aj Majar svoje z\xe1very zalo\u017eil na porovnan\xed celej \u0161k\xe1ly slovansk\xfdch jazykov zn\xe1mych v jeho \u010dasoch, a \u010do je mo\u017eno najd\xf4le\u017eitej\u0161ie, predstavil flexibiln\xfd syst\xe9m, ktor\xfd umo\u017enil \u013eu\u010fom p\xedsa\u0165 tak, \u017ee si mohli \u013eahko vzia\u0165 svoj vlastn\xfd jazyk ako v\xfdchodiskov\xfd bod. Aj ke\u010f sa niekedy na\u0161e vo\u013eby l\xed\u0161ia od v\xfdberu Majaru, ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.em,{children:"Med\u017euslovjansky"})})," mo\u017eno st\xe1le vn\xedma\u0165 ako jeho priame pokra\u010dovanie alebo moderniz\xe1ciu. Majar n\xe1m okrem toho zanechal v\xfdborn\xfa gramatiku a pravopis, ale \u017eiadny slovn\xedk, \u010do je opomenutie, ktor\xe9 d\xfafame napravi\u0165 poskytnut\xedm zoznamu slov, ktor\xe9 s\xfa v\u0161eobecne zrozumite\u013en\xe9 v\u0161etk\xfdm alebo v\xe4\u010d\u0161ine Slovanov."]}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["The people who originally initiated the ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.em,{children:"Slovianski"})})," project were, in chronological order: Ondrej Re\u010dnik, Gabriel Svoboda, Jan van Steenbergen and Igor Polyakov. ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.em,{children:"Slovioski"})}),", which merged into ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.em,{children:"Slovianski"})})," in 2010, was created by Steeven Radzikowski, Andrej Moraczewski and Michal Borovi\u010dka. ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(a.em,{children:"Neoslavonic"})})," was created by Vojt\u011bch Merunka and Martin Molhanec. Others who have significantly contributed to the project are: Rostislav Lev\u010denko, Maciej Paw\u0142owski, Rolf Arvid R\xf6keness, Waldemar Kubica, Katarzyna Majda, Dra\u017een Buva\u010d, Obren Starovi\u0107, Moreno Vuleta, Jan V\xedt, Arkadiusz Danilecki, Josip Bibi\u0107, Vladimir Romanov, Brunon Kozica, Mateusz Kopa, Cxiril Slavjanski, Roberto Lombino, Micha\u0142 Swat, and several others."]}),"\n",(0,e.jsx)(a.p,{children:"S\xfa\u010dasn\xfa verziu Interslavic zalo\u017eila v lete 2017 komisia v zlo\u017een\xed: Vojt\u011bch Merunka, Jan van Steenbergen, Roberto Lombino, Micha\u0142 Swat a Pavel Skrylev."}),"\n",(0,e.jsx)(a.h2,{id:"disclaimer",children:"Vyl\xfa\u010denie zodpovednosti"}),"\n",(0,e.jsxs)(a.p,{children:["Tvorca ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio"})," Mark Hu\u010dko od sam\xe9ho za\u010diatku prejavuje mimoriadne nepriate\u013esk\xfd postoj k in\xfdm medzislovansk\xfdm projektom. Medzi jeho po\u010d\xednanie patr\xed k\xfapa \u2013 so zjavn\xfdm \xfa\u010delom zmias\u0165 potenci\xe1lnych z\xe1ujemcov \u2013 nieko\u013ek\xfdch dom\xe9nov\xfdch mien s n\xe1zvami na\u0161ich projektov (",(0,e.jsx)(a.a,{href:"https://slovianski.eu/",children:"slovianski.eu"}),", ",(0,e.jsx)(a.a,{href:"https://novoslovianski.com/",children:"novoslovianski.com"}),", ",(0,e.jsx)(a.a,{href:"https://interslavic.org/",children:"interslavic.org"}),", ",(0,e.jsx)(a.a,{href:"https://slovianto.com/",children:"slovianto.com"}),"). Ich obsahom nie je ni\u010d in\xe9 ako mix plagi\xe1torstva, par\xf3die, dezinform\xe1ci\xed a nen\xe1visti, alebo niekedy len modifik\xe1cia ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio"})," pod podobn\xfdm n\xe1zvom ako my. Treba zd\xf4razni\u0165, \u017ee \u017eiadna z t\xfdchto str\xe1nok nijako nes\xfavis\xed s na\u0161imi projektmi a ani Interslavic, ani jeho predchodcovia nevych\xe1dzaj\xfa z ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio"}),", ako tvrd\xed p\xe1n Hu\u010dko. Viac inform\xe1ci\xed n\xe1jdete v ",(0,e.jsxs)(a.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/memorandum.html",children:["Memorande medzislovanskej komunity o ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio"}),", ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski"}),"  a ",(0,e.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neoslavonic"})," zo septembra 2011"]}),"."]}),"\n",(0,e.jsx)(r,{})]})}const d=function(o={}){const{wrapper:a}=Object.assign({},(0,i.RP)(),o.components);return a?(0,e.jsx)(a,Object.assign({},o,{children:(0,e.jsx)(k,o)})):k(o)};function m(o,a){throw new Error("Expected "+(a?"component":"object")+" `"+o+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(o,a,n)=>{n.d(a,{RP:()=>s,xA:()=>t});var e=n(6540);const i=e.createContext({});function s(o){const a=e.useContext(i);return e.useMemo((()=>"function"==typeof o?o(a):{...a,...o}),[a,o])}const r={};function t({components:o,children:a,disableParentContext:n}){let t;return t=n?"function"==typeof o?o({}):o||r:s(o),e.createElement(i.Provider,{value:t},a)}}}]);
//# sourceMappingURL=c697696f.a02f6d1e.js.map