"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[340],{2476:(n,e,a)=>{a.r(e),a.d(e,{assets:()=>i,contentTitle:()=>r,default:()=>j,frontMatter:()=>o,metadata:()=>l,toc:()=>c});var t=a(7624),s=a(4552);const o={sidebar_position:8,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/syntax.html"},r="Syntax",l={unversionedId:"learn/grammar/syntax",id:"learn/grammar/syntax",title:"Syntax",description:"Slovosled je v z\xe1sade vo\u013en\xfd, no preferovan\xfdm (a \u0161tylisticky najneutr\xe1lnej\u0161\xedm) slovosledom je podmet \u2013 sloveso \u2013 predmet (SVO). Nie je to povinn\xe9, ale uvedomte si, \u017ee umiestnenie objektu pred subjekt nepom\xf4\u017ee objasni\u0165 v\xfdznam. Toto nie je pr\xedpad viet, v ktor\xfdch je bu\u010f osobn\xe9 z\xe1meno alebo z\xe1menoisv[kto] maj\xfa svoje vlastn\xe9 akuzat\xedvne formy, tak\u017ee v\xfdznam je v\u017edy jasn\xfd.",source:"@site/i18n/sk/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/syntax.md",sourceDirName:"learn/grammar",slug:"/learn/grammar/syntax",permalink:"/sk/learn/grammar/syntax",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/sk/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/syntax.md",tags:[],version:"current",lastUpdatedAt:1707764419,formattedLastUpdatedAt:"12. 2. 2024",sidebarPosition:8,frontMatter:{sidebar_position:8,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/syntax.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Konjunkcie",permalink:"/sk/learn/grammar/conjunctions"},next:{title:"Tvorenie slov",permalink:"/sk/learn/vocabulary/word-formation"}},i={},c=[];function d(n){const e=Object.assign({h1:"h1",p:"p",span:"span",ul:"ul",li:"li"},(0,s.MN)(),n.components),{CustomBeforeSection:a,CustomAfterSection:o}=e;return o||u("CustomAfterSection",!0),a||u("CustomBeforeSection",!0),(0,t.jsxs)(t.Fragment,{children:[(0,t.jsx)(e.h1,{id:"syntax",children:"Syntax"}),"\n",(0,t.jsx)(a,{}),"\n",(0,t.jsxs)(e.p,{children:["Slovosled je v z\xe1sade vo\u013en\xfd, no preferovan\xfdm (a \u0161tylisticky najneutr\xe1lnej\u0161\xedm) slovosledom je podmet \u2013 sloveso \u2013 predmet (SVO). Nie je to povinn\xe9, ale uvedomte si, \u017ee umiestnenie objektu pred subjekt nepom\xf4\u017ee objasni\u0165 v\xfdznam. Toto nie je pr\xedpad viet, v ktor\xfdch je bu\u010f osobn\xe9 z\xe1meno alebo z\xe1meno ",(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kto"})," predmetom alebo predmetom, preto\u017ee osobn\xe9 z\xe1men\xe1 a ",(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kto"})," maj\xfa svoje vlastn\xe9 akuzat\xedvne formy, tak\u017ee v\xfdznam je v\u017edy jasn\xfd."]}),"\n",(0,t.jsx)(e.p,{children:"Modifik\xe1tory zvy\u010dajne stoja pred podstatn\xfdm menom. Ani to nie je povinn\xe9, ale je to najneutr\xe1lnej\u0161\xed a najjasnej\u0161\xed sp\xf4sob zostavenia vety."}),"\n",(0,t.jsx)(e.p,{children:"Existuj\xfa dva typy ot\xe1zok:"}),"\n",(0,t.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:["Ot\xe1zky typu \xe1no-nie mo\u017eno kl\xe1s\u0165 tromi r\xf4znymi sp\xf4sobmi:","\n",(0,t.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:["bu\u010f sa l\xed\u0161i od be\u017enej oznamovacej vety iba inton\xe1ciou:","\n",(0,t.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:[(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Otec kupil knigu?"})," \u201eK\xfapil si otec knihu?\u201c"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:["alebo tejto vete predch\xe1dza \u010dastica ",(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u010di"}),":","\n",(0,t.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,t.jsx)(e.li,{children:(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u010ci otec kupil knigu?"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:["alebo je ozna\u010den\xe1 \u010dasticou ot\xe1zky ",(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"li"})," umiestnenou hne\u010f za stredobodom ot\xe1zky, zvy\u010dajne slovesom:","\n",(0,t.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,t.jsx)(e.li,{children:(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Kupil li otec knigu?"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:["Ostatn\xe9 ot\xe1zky za\u010d\xednaj\xfa opytovac\xedm z\xe1menom alebo pr\xedslovkou na za\u010diatku vety:","\n",(0,t.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:[(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Koju knigu kupil otec?"})," \u201eKtor\xfa knihu k\xfapil otec?\u201c"]}),"\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:[(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Gde otec kupil tu knigu?"})," \u201eKde otec k\xfapil t\xfa knihu?\u201c\nV tomto type viet je v\xfdznam zvy\u010dajne objasnen\xfd pr\xedpadom, ktor\xfd bol pou\u017eit\xfd:"]}),"\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:[(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Koja \u017eena ljubi togo mu\u017ea?"})," \u201eKtor\xe1 \u017eena miluje toho mu\u017ea?\u201c (\u017eena = subjekt, mu\u017e = objekt)"]}),"\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:[(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Koju \u017eenu ljubi toj mu\u017e?"})," \u201eKtor\xfa \u017eenu ten mu\u017e miluje?\u201c (mu\u017e = subjekt, \u017eena = objekt)"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:["V pr\xedpade potreby je mo\u017en\xe9 pou\u017ei\u0165 pas\xedvne vety, ktor\xe9 s\xfa v\u017edy jasn\xe9:","\n",(0,t.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:[(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Koja \u017eena jest ljubjena od togo mu\u017ea?"})," \u201eKtor\xfa \u017eenu ten mu\u017e miluje?\u201c"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,t.jsxs)(e.p,{children:["Z\xe1vere\u010dn\xe9 vety sa prekladaj\xfa pomocou ",(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u017ee"})," alebo ",(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"da"}),", za ktor\xfdmi nasleduje podmienka:"]}),"\n",(0,t.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:[(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Turisti pos\u011btet Niderlandiju, \u017ee by fotografovali tulipany."})," \u201eTuristi nav\u0161tevuj\xfa Holandsko, aby si odfotili tulip\xe1ny.\u201c"]}),"\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:[(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Turisti pos\u011btili Niderlandiju, \u017ee by fotografovali tulipany."})," \u201eTuristi nav\u0161t\xedvili Holandsko, aby si odfotili tulip\xe1ny.\u201c"]}),"\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:[(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Ona prinosi jabloka, da by d\u011bti byli zdrave."}),' "Prin\xe1\u0161a jablk\xe1, aby boli deti zdrav\xe9."']}),"\n",(0,t.jsxs)(e.li,{children:[(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Ona prinosila jabloka, da by d\u011bti byli zdrave."}),' "Priniesla jablk\xe1, aby boli deti zdrav\xe9."']}),"\n"]}),"\n",(0,t.jsxs)(e.p,{children:["Pas\xedvny rod je mo\u017en\xe9 pou\u017ei\u0165, ale ak \xe1no, malo by sa to robi\u0165 opatrne. Veta ako: ",(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Pica je d\u011blana"})," alebo ",(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Pica je d\u011blajema"})," \u201ePizza sa rob\xed\u201c je gramaticky \xfaplne spr\xe1vna. Je v\u0161ak lep\u0161ie sa tomu vyhn\xfa\u0165, preto\u017ee tak\xe1to kon\u0161trukcia znie nemotorne pre t\xfdch Slovanov, ktor\xed nie s\xfa zvyknut\xed pou\u017e\xedva\u0165 sloveso \u201eby\u0165\u201c ve\u013emi \u010dasto, najm\xe4 v pr\xedtomnom \u010dase. Okrem toho, k\xfdm pre \u010das\u0165 slovansk\xfdch hovorcov je to \xfaplne prirodzen\xe9, pre in\xfdch sa minul\xe9 trpn\xe9 pr\xed\u010dastie na kon\u0161trukciu pr\xedtomn\xe9ho \u010dasu v\xf4bec ned\xe1 pou\u017ei\u0165. Preto, ak je podmet zn\xe1my, je lep\u0161ie pou\u017ei\u0165 norm\xe1lnu akt\xedvnu vetu. A ak predmet nie je zn\xe1my, ako v pr\xedpade na\u0161ej pizze, je mo\u017en\xe9 pou\u017ei\u0165 tvar tretej osoby v mno\u017enom \u010d\xedsle bez predmetu: ",(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"D\u011blajut picu"})," \u201eRobia pizzu, jeden rob\xed pizzu, pizza sa rob\xed\u201c. E\u0161te be\u017enej\u0161ia je reflexn\xe1 kon\u0161trukcia: ",(0,t.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Pica d\u011blaje se"}),", \u010do doslovne znamen\xe1 \u201ePizza sa rob\xed sama\u201c a malo by sa prelo\u017ei\u0165 ako \u201ePizza sa rob\xed, pizza sa rob\xed\u201c."]}),"\n",(0,t.jsx)(o,{})]})}const j=function(n={}){const{wrapper:e}=Object.assign({},(0,s.MN)(),n.components);return e?(0,t.jsx)(e,Object.assign({},n,{children:(0,t.jsx)(d,n)})):d(n)};function u(n,e){throw new Error("Expected "+(e?"component":"object")+" `"+n+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},4552:(n,e,a)=>{a.d(e,{Iu:()=>l,MN:()=>o});var t=a(1504);const s=t.createContext({});function o(n){const e=t.useContext(s);return t.useMemo((()=>"function"==typeof n?n(e):{...e,...n}),[e,n])}const r={};function l({components:n,children:e,disableParentContext:a}){let l;return l=a?"function"==typeof n?n({}):n||r:o(n),t.createElement(s.Provider,{value:l},e)}}}]);
//# sourceMappingURL=d6c36216.2d13af1d.js.map