"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[7974],{3062:(a,n,e)=>{e.r(n),e.d(n,{assets:()=>t,contentTitle:()=>l,default:()=>c,frontMatter:()=>i,metadata:()=>r,toc:()=>v});var s=e(4848),o=e(8453);const i={sidebar_position:4,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/constructed_slavic_languages.html"},l="Vybudovan\xe9 slovansk\xe9 jazyky",r={unversionedId:"learn/introduction/constructed-slavic-languages",id:"learn/introduction/constructed-slavic-languages",title:"Vybudovan\xe9 slovansk\xe9 jazyky",description:"Podobne ako mnoh\xe9 in\xe9 ve\u013ek\xe9 jazykov\xe9 rodiny, aj slovansk\xe9 jazyky in\u0161pirovali tvorcov jazykov k vybudovaniu umel\xe9ho slovansk\xe9ho jazyka. Bu\u010f len pre z\xe1bavu (napr\xedklad hypotetick\xfd severoslovansk\xfd jazyk), alebo s cie\u013eom vytvori\u0165 jazyk zrozumite\u013en\xfd pre \u013eud\xed, ktor\xed hovoria r\xf4znymi slovansk\xfdmi jazykmi. V priebehu dej\xedn sa uskuto\u010dnilo mnoho pokusov o slovansk\xfd medzijazyk. Niekedy maj\xfa tieto snahy politick\xe9 (panslovansk\xe9) pozadie, inokedy jednoducho vych\xe1dzaj\xfa z predpokladu, \u017ee slovansk\xe9 jazyky s\xfa si navz\xe1jom nato\u013eko podobn\xe9, aby tak\xfdto jazyk v\xf4bec bol mo\u017en\xfd. Nasleduje zoznam pomocn\xfdch slovansk\xfdch jazykov, vytvoren\xfd v priebehu rokov.",source:"@site/i18n/sk/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/introduction/constructed-slavic-languages.md",sourceDirName:"learn/introduction",slug:"/learn/introduction/constructed-slavic-languages",permalink:"/sk/learn/introduction/constructed-slavic-languages",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"/501",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Google Translate",lastUpdatedAt:1713949206,formattedLastUpdatedAt:"24. 4. 2024",sidebarPosition:4,frontMatter:{sidebar_position:4,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/constructed_slavic_languages.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Kon\u0161truk\u010dn\xe9 krit\xe9ri\xe1",permalink:"/sk/learn/introduction/design-criteria"},next:{title:"Porovnanie jazykov",permalink:"/sk/learn/introduction/language-comparison"}},t={},v=[{value:"Ran\xe9 pokusy o vytvorenie panslovansk\xe9ho spisovn\xe9ho jazyka:",id:"early-attempts-at-the-creation-of-a-pan-slavic-literary-language",level:2},{value:"Historick\xe9 pokusy o jazyk pre medzislovansk\xfa komunik\xe1ciu:",id:"historic-attempts-at-a-language-for-inter-slavic-communication",level:2},{value:"Ned\xe1vne pokusy (v\xe4\u010d\u0161inou publikovan\xe9 cez internet):",id:"recent-attempts-mostly-published-via-the-internet",level:2},{value:"Pr\xedklady:",id:"examples",level:2},{value:"Literat\xfara:",id:"literature",level:2}];function k(a){const n=Object.assign({h1:"h1",p:"p",h2:"h2",ol:"ol",li:"li",span:"span",a:"a",em:"em",strong:"strong",ul:"ul"},(0,o.RP)(),a.components),{CustomBeforeSection:e,CustomAfterSection:i}=n;return i||d("CustomAfterSection",!0),e||d("CustomBeforeSection",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(n.h1,{id:"vybudovan\xe9-slovansk\xe9-jazyky",children:"Vybudovan\xe9 slovansk\xe9 jazyky"}),"\n",(0,s.jsx)(e,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Podobne ako mnoh\xe9 in\xe9 ve\u013ek\xe9 jazykov\xe9 rodiny, aj slovansk\xe9 jazyky in\u0161pirovali tvorcov jazykov k vybudovaniu umel\xe9ho slovansk\xe9ho jazyka. Bu\u010f len pre z\xe1bavu (napr\xedklad hypotetick\xfd severoslovansk\xfd jazyk), alebo s cie\u013eom vytvori\u0165 jazyk zrozumite\u013en\xfd pre \u013eud\xed, ktor\xed hovoria r\xf4znymi slovansk\xfdmi jazykmi. V priebehu dej\xedn sa uskuto\u010dnilo mnoho pokusov o slovansk\xfd medzijazyk. Niekedy maj\xfa tieto snahy politick\xe9 (panslovansk\xe9) pozadie, inokedy jednoducho vych\xe1dzaj\xfa z predpokladu, \u017ee slovansk\xe9 jazyky s\xfa si navz\xe1jom nato\u013eko podobn\xe9, aby tak\xfdto jazyk v\xf4bec bol mo\u017en\xfd. Nasleduje zoznam pomocn\xfdch slovansk\xfdch jazykov, vytvoren\xfd v priebehu rokov."}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"early-attempts-at-the-creation-of-a-pan-slavic-literary-language",children:"Ran\xe9 pokusy o vytvorenie panslovansk\xe9ho spisovn\xe9ho jazyka:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ol,{children:["\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Jan Amos Komensk\xfd (Johannes Comenius) zrejme vytvoril slovansk\xfd jazyk v 16. storo\u010d\xed, ale nena\u0161iel som o \u0148om \u017eiadne \xfadaje."}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovignsky"})," (",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"slouignisky iazik"}),') (1583) od Chorv\xe1ta \u0160ime Budini\u0107a, in: Petrus Canisius, "',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Svmma navka christianskoga / sloxena castnim v\u010ditegliem Petrom Kanisiem ; tvmacena iz latinskoga jazika v slovignsky, i vtisstena po zapoviedi presuetoga Otca Pape Gregoria Trinaestoga [...] Koie iz Vlasskoga, illi Latinskoga iazika, v Slouignsky Jazik protuma\u010dio iest pop Ssimvn Bvdineo Zadranin"}),'" (R\xedm, 1583).']}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://miresperanto.narod.ru/o_vseobscem_jazyke/krizhanich.htm",children:"Ruski jezik"})," (",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0420\u0443\u0441\u043a\u0438 \u0458\u0435\u0437\u0438\u043a"}),") (1661; Duli\u010denko uv\xe1dza roky 1657-1666), od Jurija Kri\u017eani\u0107a (1618-1683), katol\xedckeho k\u0148aza z Chorv\xe1tska. Jeho jazyk, zmes medzi ru\u0161tinou a chorv\xe1t\u010dinou, sa zvy\u010dajne uv\xe1dza ako prv\xfd vytvoren\xfd interslovansk\xfd jazyk.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Iazika sowerszenost iest samo potrebno orudie k mudrosti, i iedwa ne stanowito iee zname. Czim kiu narod imaet izradney iazik, tim prigodnee i witwornee razprawlyaet remestwa i wsakije umitelyi i promisli. Obilie besedi i legota izgowora mnogo pomagaet na mudrich sowetow izobretenie i na wsakich mirnich i ratnich del leznee obwerszenie."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"nemenovan\xfd jazyk"})," z roku 1790 od Slovinca G. Sapelja (1744-1807)."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Op\u0161teslovenski Jezik"})," (1793) od Slovinca Bla\u017ea Kumerdeja (1738-1805), vych\xe1dzaj\xfaceho preva\u017ene zo slovin\u010diny."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041e\u043f\u0448\u0442\u0438 \u0421\u043b\u043e\u0432\u0435\u043d\u0441\u043a\u0438 \u0408\u0435\u0437\u0438\u043a"})," (1796) od Srba Stefana Stratimirovi\u0107a, zalo\u017een\xfd preva\u017ene na ru\u0161tine."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Wsp\xf3lny j\u0119zyk s\u0142owia\u0144ski"})," (1807) od Poliaka Samuela Lindeho."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Regular Russian"})," (1810-1820) od Barlomeja Kopitara."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"https://books.google.com/books?id=sYlCAQAAIAAJ",children:"Universalis Lingua Slavica"})," (",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vseslovanski Jazyk"}),') (1826), od Slov\xe1ka Jana Herke\u013ea (1786-pred 1865), uverejnen\xe9 v jeho "',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Elementa universalis linguae Slavicae e vivis dialectis eruta at sanis logicae principiis suffulta"}),'" (Budape\u0161\u0165 1826) a jeho " ( Viede\u0148 1826). Tento jazyk vych\xe1dzal zo z\xe1padoslovansk\xfdch jazykov.\nUk\xe1\u017eka: ',(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Za starego vieku byla jedna kralica, koja mala tri prelepije dievice: milicu, krasicu a mudricu; vse tri byle bogate, okrem bogatstva milica byla pokorna, krasica uctiva a mudrica umena."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"https://books.google.com/books?id=R29FAAAAYAAJ",children:"Sveslavjanski jezik"})," (1850) od Chorv\xe1ta Matija Bana, uverejnen\xe9 v jeho \u201e",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Dubrovnik. Cviet narodnog knji\u017eevstva. Svezak drugi"}),"\u201c (Z\xe1hreb 1851). Na z\xe1klade staroslovien\u010diny."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vseslavjanski jezik"})," (1850) od Slovinca Jakoba Radoslava Razlaga (1826-1880)."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"https://books.google.com/books?id=kmYoAQAAMAAJ",children:"Vseslaven\u0161\u0107ina"})," (1853) Slovincom Bo\u017eidarom Rai\u010dom (Reich) (1827-1886), vych\xe1dzaj\xfac zo staroslovien\u010diny. Autor ho opisuje vo svojom \u201e",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vvod v slovnic\u0173 vseslavensk\u0173j\u0173"}),"\u201c a pou\u017e\xedva ho vo svojom \u010dl\xe1nku \u201eCiril i Metod, prvaja v\u011brou\u010ditelja slavenskaja\u201c, oba uverejnen\xe9 v \u201eZora Jugoslavenska\u201c, \u010das\u0165 2 (Z\xe1hreb, 1853).\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Veleu\u010deni j\u0119zykoslovci slavensci nam u\u017ee sv\u011btovah\u0173 ve\u0107 p\u0173tij, po kteryh by vzmogli priti v razkosn\u0173j\u0173 domovin\u0173 toli za\u017eel\u011bn\xe9 vseslaven\u0161\u0107iny. Vse jur ve\u0107krat nazna\u010den\xe9 p\u0173ti dakako vod\u0119 k jenojistoj svrse; no jedna t\u011bh jest najbli\u017ejaja bez velikyh stranp\u0173tic, naime: staroslaven\u0161\u0107ina \u2013 jediny navor spasenja na\u0161ega."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"https://books.google.com/books?id=crQsAAAAYAAJ",children:"Vsjeslovian\u044csky\u044c"})," (1861), od \u010cecha Vaceslava Bambasa, uverejnen\xe9 vo svojom \u201e",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Tvarosklad Jazyka Slovansk\xe9ho"}),"\u201c (Praha 1861).\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slova, ja\u017ee pronesoste v\u044a uspiech\u044a naroda i jazyka slovian\u044cskago na snjemu horvatskom\u044a, razlietie\u0161a sia svitom\u044c slon\u044cca po vsjich\u044c ziemjach\u044c svjatago glagola na\u0161ego, i napolni\u0161a serdca na\u0161a radostij\u0223 vielikoj\u0223."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"https://books.google.com/books?id=oFjWAAAAMAAJ",children:"Vz\xe1jomn\xfd slovansk\xfd pravopis"})," (",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0423\u0437\u0430\u0458\u0435\u043c\u043d\u0456 \u041f\u0440\u0430\u0432\u043e\u043f\u0456\u0441 \u0421\u043b\u0430\u0432\u0458\u0430\u043d\u0441\u043a\u0456"}),") (1865), Slovinec Matija Majar-Ziljski (1809-1892).\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"\u041d\u0430\u0443\u043a \u0458\u0435\u0437\u0456\u043a\u0430 \u0441\u043b\u0430\u0432\u0458\u0430\u043d\u0441\u043a\u043e\u0433\u0430 \u043c\u043e\u0440\u0430 \u043e\u0431\u0441\u0435\u0433\u043e\u0432\u0430\u0442\u0456 \u043d\u0430\u0458 \u043c\u0435\u043d\u0458\u0435 \u043f\u0435\u0442 \u0433\u043b\u0430\u0432\u043d\u0456\u0445 \u043d\u0430\u0440\u0435\u0447\u0456\u0458: \u043d\u0430\u0440\u0435\u0447j\u0435 \u0456\u0437\u0432\u0456\u0440\u043d\u043e-\u0441\u043b\u0430\u0432\u0458\u0430\u043d\u0441\u043a\u043e \u0430\u043b\u0456 \u0446\u0435\u0440\u043a\u043e\u0432\u043d\u043e, \u043f\u043e\u043b\u044c\u0441\u043a\u043e, \u0440\u0443\u0441\u043a\u043e, \u0447\u0435\u0441\u043a\u043e \u0456 \u0441\u0435\u0440\u0431\u0441\u043a\u043e."'})}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041e\u043f\u0448\u0442\u043e\u0441\u043b\u043e\u0432\u0435\u043d\u0441\u043a\u0438 \u0458\u0430\u0437\u0438\u043a"}),", ktor\xfa vydal maced\xf3nsky spisovate\u013e Grigor Prli\u010dev vo svojom \u201e",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041a\u0440\u0430\u0442\u043a\u0430 \u0441\u043b\u0430\u0432\u044f\u043d\u0441\u043a\u0430 \u0433\u0440\u0430\u043c\u043c\u0430\u0442\u0438\u043a\u0430"}),"\u201c (1868) a pou\u017eil ju v r\xf4znych liter\xe1rnych prekladoch. Uk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041f\u043b\u0430\u0447\u0430\u043c \u0442\u044a\u0442\u043d\u0435\u0442 \u0413\u0430\u043b\u0435\u0448\u043d\u0438\u043a \u043d\u0430\u0440\u043e\u0434\u043d\u044b\u043c. \u041a\u0442\u043e \u0437\u043b\u043e \u0432\u0430\u0441, \u0431\u0440\u0430\u0442\u0438\u0435, \u043f\u043e\u0441\u0442\u0438\u0433\u043b\u043e? \u0418\u043b\u044c \u043f\u043b\u043e\u0434\u044b \u0432\u0430\u043c \u0433\u0440\u0430\u0434 \u043f\u043e\u0431\u0438\u043b \u043d\u0435\u043c\u0438\u0440\u043d\u044b\u0439, \u0438\u043b\u044c \u0441\u0442\u0430\u0434\u0430 \u0432\u0430\u043c \u0437\u0432\u0435\u0440\u0435 \u043f\u043e\u0442\u0440\u0435\u0431\u0438\u043b\u0438?"}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vseslovanski jezik"})," (asi 1872) od Slovinca Oroslava Cafa (1814-1874)."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Projekt z roku 1885 chorv\xe1tskeho historika Petara Tomi\u0107a (1839-1918) \u2013 bez \xfadajov."}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041e\u0431\u0449\u0435\u0441\u043b\u0430\u0432\u044f\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u044f\u0437\u044b\u043a"})," (Obshcheslavyansky Yazyk), publikovan\xe9 v rokoch 1891 a 1892 A.S. Budilovi\u010d, ktor\xfd navrhuje ru\u0161tinu ako spolo\u010dn\xfd slovansk\xfd jazyk."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"historic-attempts-at-a-language-for-inter-slavic-communication",children:"Historick\xe9 pokusy o jazyk pre medzislovansk\xfa komunik\xe1ciu:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ol,{start:"19",children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neuslawisch"})," (1907), od \u010cecha Ign\xe1ca Ho\u0161eka (1852-1919), uverejnen\xe9 v jeho \u201eGrammatik der Neuslavischen Sprache\u201c. \xda\u010delom tohto jazyka bolo vytvori\u0165 jednotn\xfd slovansk\xfd jazyk pre habsbursk\xfa monarchiu a vnies\u0165 poriadok do jazykov\xe9ho chaosu v tomto \u0161t\xe1te.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Praga, glavn\xe9 mesto kr\xe1lovstva \u010desk\xe9ho, le\u017ei skoro posred \u010desk\xe9 zeme na oboch bregoch dol\u0148\xe9 Veltvai, ve krajine kr\xe1sno pagorkatej, \u010d\xe1ste\u010dno ni\u0161e ne\u017eli dve sta metrov nad gladinou morskou."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"V\u0161eslovansk\xfd jazyk"}),' (1909), \u010fal\u0161\xed projekt Ign\xe1ca Ho\u0161eka, publikovan\xfd v zo\u0161ite s n\xe1zvom "',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovansk\xfd tlumo\u010dn\xedk"}),'". Na rozdiel od jeho Neuslawisch, ktor\xfd je zameran\xfd len na Slovanov v r\xe1mci habsburskej monarchie, tento m\xe1lo zn\xe1my projekt predstavuje jazyk pre ',(0,s.jsx)(n.em,{children:"v\u0161etk\xfdch"})," Slovanov."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavina"})," (Slava-Esperanto, Slovina), vydal v roku 1912 Josef Kone\u010dn\xfd vo svojej bro\u017e\xfare \u201e",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Mluvni\u010dka slovansk\xe9ho esperanta \xbbSlavina\xab"}),"\u201c. Na rozdiel od n\xe1zvu napoved\xe1, \u017ee tento projekt nem\xe1 ni\u010d spolo\u010dn\xe9 s esperantom, ale je zalo\u017een\xfd preva\u017ene na z\xe1padoslovan\u010dine, najm\xe4 \u010de\u0161tine.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Hej, Slovan\xe9, na\u0161i lepo slovan\xf3 r\u011b\u010d m\xe1me, dokud na\u0161e v\u011brne serce pro n\xe1\u0161 n\xe1rod dame."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovan\u0161tina"})," (1912), \u010cech Edmund Kolkop.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ve tamji dra priideo Yan Krestar, kazaya na pu\u017fj ve zem Yudesk; i rekaya: Pokayaiy nehaj viri i, bo priblizio\u03d1sa carstviy nebesk."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neposlava"})," od Rusa Vsevoloda \u010ce\u0161ihina (Cheshikhin), na z\xe1klade jeho projektu ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Nepo"})," (publikovan\xe9ho v roku 1913) sp\xe1jania esperantsk\xfdch pr\xedpon s kore\u0148mi z n\xe1rodn\xfdch jazykov. Pod\u013ea Maria Peia ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"One language for the World"})," sa tento jazyk p\xf4vodne \u201esna\u017e\xed n\xe1js\u0165 rovnov\xe1hu medzi latinsko-rom\xe1nskymi, germ\xe1nskymi a slovansk\xfdmi prvkami\u201c, no nesk\xf4r sa slovansk\xfdch prvkov zbavuje."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"nemenovan\xfd jazyk"})," z rokov 1913-1916 od Petra Stojana a D. \u010cupovsk\xe9ho z Ruska."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavski jezik"}),' (V\u0161eslovansky) (1920) od \u010cecha Bohumila Hol\xe9ho (1885-1947). Zd\xe1 sa, \u017ee ide o prv\xfd medzislovansk\xfd jazyk, ktor\xfd vykazuje tendenciu k zjednodu\u0161ovaniu. V rokoch 1930 a 1932 vydal Hol\xfd o svojom projekte dve bro\u017e\xfary: "',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"V\u0161eslovansky: Stru\u010dn\xe1 cvi\u010debnice pomocn\xe9ho, dorozum\xedvac\xedho i jednot\xedc\xedho jazyka v\u0161eslovansk\xe9ho 'Slavski jezik'"}),'".\nUk\xe1\u017eka: ',(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Otec na\u0161, i\u017ee ti su na nebesa! Da svetu se ime tvoj! Pridi tvoj carstvo! da budu volja tvoj i na zem kak na nebo"}),'."']})," ."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"Slovin\u010dina"})," \u2013 bez \xfadajov."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"Sveslav"}),' (Sveslav, Sveslovenski jezik) (1940), publikoval Srb \u010cedomir Djurdjevi\u0107 vo svojej knihe "',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Sveslovenski ili sveslav : Jedan ogled ops\u030cteg me\u0111uslovenskog pomoc\u0301nog narec\u030cja analitic\u030ckog karaktera. Kratak izvod"}),'." (Belehrad: Zn\xe1mka. "Merkur" 1940)']}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"Slovan"}),' (1940), by the Slovak Arnost Eman \u017didek, published in his "Slovan (simplified medium of Slavonic speech)".']}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"Me\u017eduslavjanski jezik"})," vytvoril v rokoch 1954-1958 kolekt\xedv \u010desk\xfdch interlingvistov pod veden\xedm b\xe1snika Ladislava Podmeleho (1920-2000) najm\xe4 pre vlastn\xfa z\xe1bavu.\nVzor: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"V me\u017edunarodnich jezikach dlu\u017eno stvorit taki cennosti, ktori budu zna\u010dit veliki prinos v oblasti nauk, izu\u010denia jezikov, techniki, umenij itd. Jasno, \u010de znanie jezika ne jest cel usilia ludi, \u010de znanie jezika jest v praktike toliko posredek, da bi \u010ditatel mog poznat taki dela i soder\u017eanie del, ktori va\u017eni dle jego raboti..."}),'"']}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"Slawsky"})," \u2013 autor a rok nezn\xe1my, len pr\xedklad: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ulepszajte swieta, zaczinajte a was samych!"}),'"']})," (",(0,s.jsx)(n.em,{children:"a"})," je pravdepodobne preklep a malo by by\u0165 bu\u010f ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"s"}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"z"})," alebo ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"u"}),")."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"Me\u017edislav"})," (1972), Owe Bruno Fahlke z Nemecka.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ne moga ina\u010de kak kazat, \u010de na mne nevozmo\u017ene razbirat, \u010de to ogromen i \u010dudesen vesmir kakto \u010de my \u010doveki zajedne se soznanije o na\u0161 samsyvo byl by voznikat slu\u010dajne."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://www.panorama.sk/go/clanky/1431.asp?lang=en&sv=2",children:"Z\xe1kladn\xe1 sloven\u010dina"})," od Jozefa Mistr\xedka, prv\xfdkr\xe1t vydan\xe1 v roku 1981, sa niekedy ozna\u010duje aj ako slovansk\xfd auxlang. V skuto\u010dnosti ide o met\xf3du u\u010denia pre anglicky hovoriacich, ktor\xe1 m\xe1 ur\u010dit\xfa podobnos\u0165 s ",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"Z\xe1kladnou angli\u010dtinou"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"recent-attempts-mostly-published-via-the-internet",children:"Ned\xe1vne pokusy (v\xe4\u010d\u0161inou publikovan\xe9 cez internet):"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ol,{start:"33",children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://www.hanskamp.com/mezhdja/",children:"Medzin\xe1rodn\xfd jazyk"})," (Medzin\xe1rodn\xfd jazyk) vytvoril v roku 1999 alebo sk\xf4r holandsk\xfd autor Hans Kamp."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://www.slovio.com/",children:"Slovio"}),", vytvoren\xfd v roku 1999 Slov\xe1kom Markom Hu\u010dkom, je jedn\xfdm zo zn\xe1mej\u0161\xedch slovansk\xfdch kon\u0161truovan\xfdch jazykov. Je dos\u0165 odli\u0161n\xfd od in\xfdch projektov, preto\u017ee jeho gramatika je z ve\u013ekej \u010dasti modelovan\xe1 pod\u013ea esperanta. V roku 2007 sa objavilo aj na internete pod n\xe1zvom ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://www.ruskio.com/",children:(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ruskio"})}),", tentoraz autorkou prezentovan\xe9 ako \u201ezjednodu\u0161en\xfd rusk\xfd dialekt\u201c, aj ke\u010f jedin\xfd rozdiel oproti Sloviu je v tom, \u017ee ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"sx"}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"zx"}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"cx"}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"gx"})," a ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"wx"})," sa p\xed\u0161u ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"s*"}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"z*"}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"c*"}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"g*"})," a ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"w*"}),". V priebehu rokov sa Slovio propagovalo aj pod r\xf4znymi in\xfdmi n\xe1zvami, napr\xedklad ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavsk"})," a ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Novoslovianski"})," at\u010f. Jeho vari\xe1cie navrhli Eugeniusz S\u0142owik (",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Inter Slavic Pidgin"}),") a Dorothea Winkelhofer (",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Interslovio"}),").\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio es novju mezxunarodju jazika ktor razumijut cxtirsto milion ludis na celoju zemla."})})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["P\xe4\u0165 zo ",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"severoslovansk\xfdch jazykov od Libora Sztemona"})," (",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Seversk"}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slav\xebni"}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavisk"}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Lydnevi"}),"  a ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Mrezian"}),"). V\u0161etky sa objavili v rokoch 2001-2002. Ich autor ich s\xedce prezentoval ako auxlangy, no zdaj\xfa sa by\u0165 sk\xf4r umeleck\xfdmi ako pomocn\xfdmi jazykmi. Okrem Severska (ktor\xfd pou\u017e\xedva \u0161kandin\xe1vske pravopisn\xe9 prostriedky) sa zd\xe1, \u017ee s\xfa viac ovplyvnen\xed jeho fascin\xe1ciou ir\xe1nskymi jazykmi ne\u017e \u010d\xedmko\u013evek severoslovansk\xfdm."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://web.archive.org/web/20021225182018/www.sweb.cz/slovanic/",children:"Slovo"})," (",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovjanski jazyk, Slov\u011bnskyj j\u0119zyk"}),"), vytvoril v roku 2001 \u0160tefan V\xedt\u011bzslav Pil\xe1t. Vych\xe1dza z be\u017enej slovanskej a ve\u013emi podobnej hlaholiky. K dispoz\xedcii je iba archivovan\xe1 verzia."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://www.matica.org/glagolica/",children:"Glagolica"}),", ktor\xfa vytvoril v roku 2002 \u201e",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavoboj"}),"\u201c Richard Ruibar. Na z\xe1klade spolo\u010dnej slovanskej.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vzajomnost bez jin\u0161ich predzr\xe9nej. Na\u0161i \u010dlenovja i sou-robotatelovja mo\u017eut byti panslavistovja, paganinistovja, slovanofiljova bo co-libo jin\u0161ego."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Praslov"})," \u2013 bez \xfadajov. Musel by\u0165 online v roku 2002, ale zd\xe1 sa, \u017ee \xfaplne zmizol. Mo\u017eno to bol projekt rekon\u0161trukcie spolo\u010dnej slovanskej (",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Praslovjanskij"}),")."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://www.geocities.com/proslava/",children:"Proslava"}),", ktor\xfa v roku 2002 vytvoril Juraj Doudi a vych\xe1dza zo staroslovien\u010diny. Autor p\xed\u0161e: \u201eProslava nie je jazyk ako tak\xfd; je to sk\xf4r \xfavod do \u201e",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavistic"}),"\u201c s trochou z\xe1bavy.\u201c\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Otec Nash zhe si na Nebesih, neh Sveti sa Ime Tvoje."})})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://www.slavsk.com/slavzem/_sgt/m1m3_1.htm",children:"Mezxduslavske"})," vytvoril v roku 2003 Lorenzo Manasci. Je \xfaplne zalo\u017een\xfd na Slovio, s nieko\u013ek\xfdmi gramatick\xfdmi a lexik\xe1lnymi rozdielmi. Najprv vy\u0161la pod n\xe1zvom ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ruslavsk"})," a nesk\xf4r ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Mezhduslavsk"}),". Hoci sa cie\u013e zmenil (Ruslavsk sa pok\xfasil urobi\u0165 Slovio trochu ruskej\u0161\xedm, zatia\u013e \u010do ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Mezxduslavske"})," tvrd\xed, \u017ee Slovio dop\u013a\u0148a liter\xe1rnym a poetick\xfdm n\xe1strojom), jazyk sa zd\xe1 by\u0165 \xfaplne rovnak\xfd.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Udrage Anastasija, Vne tvoi cxudove prekrasost, ete ktor delal men zxelat pisat tejbe, bil fakt zxe stesx tecxne po Angliske."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://pawel-ciupak.w.interia.pl/jeslov.txt",children:"Jezik Slovianaja"})," vytvoril v roku 2004 Pawe\u0142 Ciupak z Po\u013eska. In\u0161pirovala sa najm\xe4 po\u013e\u0161tinou a Slovenskom."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://poliglos.info/lingva/pnsl.php",children:"Panslavien"})," (panslovansk\xfd), vytvoril Anton Antonov v roku 2005.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Govor panslavien \u2014 eto noven proekt de vseslavien iskustven govor, ko\xef dava\xe4 da govori\xe4 mej qelovekovi de razen slavien nacievi."})})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://www.slovio.com/jaz-medjazik/index.html",children:"Medjazik"}),", od Ingmara Roerdinkholdera."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Rusoslovio"}),", nesk\xf4r ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Sloviansk"})," \u2013 bez \xfadajov."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://conlang.wikia.com/wiki/Sojaz",children:"Sojaz"})," (2005), skor\xfd Hellerickov pokus o slovansk\xfd medzijazyk.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Samrozumejucho, slove znachejuche muzhece su muzhesk polrodu, i znachejuche zhenice su zhenesk rodu."})})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://e-novosti.info/forumo/viewtopic.php?t=1450",children:"Panslavensk"})," (2005), od \u201eEternal Flame\u201c.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Pater na\u015f, kator na nebo je, bu sveten imen tve / \u041f\u0430\u0442\u0435\u0440 \u043d\u0430\u0448, \u043a\u0430\u0442\u043e\u0440 \u043d\u0430 \u043d\u0435\u0431\u043e \u0458\u0435, \u0431\u0443 \u0441\u0432\u0435\u0442\u0435\u043d \u0438\u043c\u0435\u043d \u0442\u0432\u0435"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://e-novosti.info/forumo/viewtopic.php?t=2095",children:"Occhoslavenski jezik"})," (Occhoslavenski jezik), prezentovan\xfd v roku 2005 Sergejom Lazarevom (alias \u201eVertaler\u201c)."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://e-novosti.info/forumo/viewtopic.php?t=2102",children:"Slovenskej jezik"}),", presented in 2005 by a certain Marina."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://www.network54.com/Forum/183880/thread/1225956242/last-1226258679/Sloviensk+-+grammar",children:"Sloviensk"}),", prv\xfdkr\xe1t predstaven\xfd v roku 2005 pod n\xe1zvom ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"https://en.wikipedia.org/wiki/User:IJzeren",children:"Slavido"})," a nesk\xf4r premenovan\xfd na ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Sloveno"}),", ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"https://en.wikipedia.org/wiki/User:Ioannes",children:"S-lingva"})," (2007), ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vse slovien rec'"})," a nakoniec ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Sloviensk"})," ( 2008) je pokusom slovensk\xe9ho autora, ktor\xfd sa pod pseudonymami ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"I.S."'}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"Mr. Slavido"'}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"Ioan"'}),"  a ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"Ioannes"'})," sna\u017e\xed o zna\u010dne zjednodu\u0161en\xfd a schematick\xfd slovansk\xfd jazyk.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Nas' otec, kor es vo nebo, svat bij tvoe nome. Pridij kralenie tvoe, bij vola tvoe, kao vo nebo, tak i na Zem. H'leb nas' kienodensk daj nam denes a odpustij nam nas' vini."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slovianski_2011.html",children:"Slovianski"}),", za\u010dali v roku 2006 Ondrej Re\u010dnik a Gabriel Svoboda. Do roku 2009 existovala ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski"})," v dvoch form\xe1ch: pid\u017einsk\xe1 vari\xe1cia (",(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://web.archive.org/web/20070514100907/http://www.langmaker.com/db/User:Gabriel_Svoboda/Slovianski-P",children:(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski-P"})}),"), ktor\xfa inicioval Ondrej Re\u010dnik a nesk\xf4r ju vyvinul Gabriel Svoboda, a naturalistick\xe1 verzia (",(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slovianski_2006.html",children:(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski-N"})}),"). , ktor\xfa za\u010dal Jan van Steenbergen a nesk\xf4r ju rozvinul Igor Polyakov. Medzi star\u0161ie vari\xe1cie tohto jazyka patria: ",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski-S"}),", ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://web.archive.org/web/20070302060228/http://www.langmaker.com/db/User:Gabriel_Svoboda/GS-Slovianski",children:"GS-Slovianski"})," a ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://web.archive.org/web/20070228130533/http://www.langmaker.com/db/User:Iopq/Slovjanskaj",children:"Slovjanskaj"}),". V rokoch 2010-2011 sa Slovianski a ",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"Slovioski"})," (pozri ni\u017e\u0161ie) zl\xfa\u010dili do ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Med\u017euslovjanski/Interslavic"}),".\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vse \u013eudi rodijut se svobodne i rovne v dostojnosti i pravah. Oni sut obda\u0159ene rozumom i svestju i imajut postupati jedin do drugogo v duhe bratstva."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Dva projekty ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://garshin.ru/linguistics/model/panlangs/pan-slavic.html",children:"Igor Gar\u0161in"}),". Jeden sa vol\xe1 ",(0,s.jsxs)(n.strong,{children:[(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovo"}),", logick\xfd slovansk\xfd jazyk"]}),", n\xe1\u010drt zjavne vytvoren\xfd v roku 2006. Druh\xfd sa vol\xe1 ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slawa"})," (\u017eiadne inform\xe1cie)."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://e-novosti.info/forumo/viewtopic.php?t=3645",children:"Noven Slovio"})," (zrejme nesk\xf4r premenovan\xfd na ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavenen"}),"), navrhnut\xfd v roku 2006 \u201eHochlanderom\u201c.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Otce ni, coi es na nebo! Da bude sventen imeno ti, da priide crolestvo (tsarstvo) ti, da bude volia ti, ta na zeme, ca na nebo."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://newidentity.clanweb.cz/aboutis.html",children:"Medz\u0131slav\u01censkij \u01cezyk"})," (2008) od Daniela Gromadu (Jack O'Neill). Obsahuje iba inform\xe1cie o abecede a p\xe1r viet: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u01cd s\u011b zanimam o slav\u01censki\u011b \u01cezyky a m\u011bl jsem \u0131de\u01d4 vyrobi\u0165 medz\u0131slav\u01censkij \u01cezyk. Vyrobeniem ty strony chci\u0119 uzna\u0165 \u011b\u015bli to bude funkcionova\u0165."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://conlang.wikia.com/wiki/Rozumio",children:"Rozumio"}),' (2008) od Hellericka. Slovami jeho autora, "Rozumio nie je jazyk, ale sk\xf4r pokus o spojenie dvoch slovansk\xfdch pomocn\xfdch konlangov Slovio a Slovianski. Jazyk vych\xe1dza zo Slovio, a predsa ho mo\u017eno pova\u017eova\u0165 za ak\xfdsi sloviansky v jeho primit\xedvnej podobe." "\nUk\xe1\u017eka: ',(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Na bort korabu je dva milioni bo\u010dki neftu, v plen ostajut 25 \u010dloveki ekipa\u017eu."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://slovioski.wikia.com/wiki/Slovioski",children:"Slovioski"})," (2009), ktor\xfd vytvorili Steeven Radzikowski, Andrej Moraczewski a Michal Borovi\u010dka, je \u010fal\u0161\xedm pokusom o zmierenie Slovia a Slovianskeho. Gramatiku Slovio nahr\xe1dza naturalistickej\u0161ou, pri\u010dom sa v podstate dr\u017e\xed slovn\xedka Slovio. V rokoch 2010-2011 sa Slovionski nakoniec zl\xfa\u010dil so Slovianski do ",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"Med\u017euslovjanski/Interslavic"}),".\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Skype mozxbut potrebil bi zakritit za sporu o osnovnju tehnologiu upotrebitcja na operuvaniu svojih internetovih telefonih sistemum..."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://conlang.wikia.com/wiki/Slavski_jezik",children:"Slavski jezik"})," (2009), zjednodu\u0161en\xfd jazyk zalo\u017een\xfd preva\u017ene na juhoslovan\u010dine, ktor\xfd vytvoril Jukka Hintsala.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Svi ljudi rodin se svobodni i jednaki u svoji dostojnosti i pravimi. Oni su nadeleni sa razumem i sovestim i treban postupati jedan pret ina u du\u0161i bratsva."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://www.conlanger.fora.pl/conlangi,2/pid-inosloviansk,1979.html",children:"Pid\u017einosloviansk"})," (2009), \xfasilie Pawla Ciupaka o kompromis medzi schematizmom a naturalizmom.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Pid\u017einosloviansk \u2013 tot izkustven polu-naturalisti\u010den jazik me\u017eusloviansk, i imaju nade\u017ea, \u017ee budet vi\u0161e dober od Slovio."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://lingvoforum.net/index.php/topic,20177.0.html",children:"Sveslavenski jezik"})," (2009), \u010fal\u0161\xed ju\u017enoslovansk\xfd (t. j. srbsk\xfd) jazyk, ktor\xfd vytvoril \u201eSergeysleep\u201c.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Padane meteorita vozle latviiska grada Mazsalace ie nascenovano direktorom prodania i baratania latviiska operatora mobilne povezi Tele 2 Ianisom Sprogisom zavedomlia RIA Novosti."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"https://sites.google.com/site/novoslovienskij/",children:"Novoslovienskij jazyk"})," (nesk\xf4r pomenovan\xfd ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Novoslov\u011bnsky"}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neoslavonic"}),"), ktor\xfd vydal v roku 2010 Vojt\u011bch Merunka, je dobre prepracovanou, modernizovanou verziou staroslovien\u010diny.\nVzor: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0423\u0432\u0430\u0436\u0438\u043c\u0438 \u0433\u043e\u0441\u043f\u043e\u0434\u0438! \u0422\u0443 \u0454\u0441\u0442 \u043c\u043e\u0439 \u043f\u0440\u043e\u0439\u0435\u043a\u0442 \u044f\u0437\u044b\u043a\u0430 \u043d\u043e\u0432\u043e\u0441\u043b\u043e\u0432\u0456\u0435\u043d\u0441\u043a\u0435\u0433\u0461. \u041f\u0440\u043e\u0448\u0443 \u0412\u0430\u0441, \u0434\u0430 \u0431\u044b\u0441\u0442\u0435 \u0454\u0433\u043e \u0447\u0438\u0442\u0430\u043b\u0438 \u0438 \u043f\u043e\u0441\u043b\u0430\u043b\u0438 \u0434\u0440\u0443\u0433\u0461\u043c \u0441\u0432\u043e\u0439\u0438\u043c, \u0430\u0448\u0442\u0435 \u043b\u0438 \u043e\u043d\u0438 \u0445\u043e\u0447\u0443\u0442 \u0442\u043e \u0432\u0438\u0434\u0456\u0435\u0442\u0438"}),'"']})," a v latinskej abecede: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Uva\u017eimi gospodi! Tu jest moj projekt jazyka novoslovienskego. Pro\u0161u Vas, da byste jego \u010ditali i poslali drugom svojim, a\u0161te li oni ho\u010dut to vidieti."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://www.slavic-unity.glavo.net/viewtopic.php?f=69&t=1912",children:"Vseslavjanski"})," (2010) od po\u013esk\xe9ho autora, ktor\xfd si hovor\xed \u201eBlizbor87\u201c, zalo\u017een\xfd na my\u0161lienke pou\u017ei\u0165 viacero slovansk\xfdch slov pre ten ist\xfd pojem spolu za sebou.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Dobro dosxli-pryvitanje! Jako si spravy majo-delajo? Od nedavna-neskora mnie podobaje-nravitsja sje muzyka grupy Saltus. Jako vjelmk-ocxen dobrhorosxa muzyka! Sxcxo vy dum-myslite o Saltus?"}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Nemenovan\xfd ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://www.conlanger.fora.pl/conlangi,2/witam-i-prezentuje-prosty-pomocniczy-jezyk-slowianski,2114.html",children:"jednoduch\xfd slovansk\xfd auxlang"})," prezentovan\xfd v roku 2010 po\u013esk\xfdm conlangerom, ktor\xfd si hovor\xed \u201eCyryl i Metody\u201c, ktor\xfd berie ako prim\xe1rny pr\xedklad bulhar\u010dinu.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ote'c nasx, jen je na nebe, da svati sa ime Tvoje, da priide carstvije Tvoje, da je volja Tvoja, jak ve nebe tak i na zemlja."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"/sk/learn/simple-grammar/",children:"Slovianto"})," (2010), experiment Jana van Steenbergena o tom, do akej miery sa d\xe1 Slovianski zjednodu\u0161i\u0165 (v\xe4\u010d\u0161inou na z\xe1klade Slovianski-P a Slovioski).\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"Iz vse mo\u017elive mesti, v ktore \u017eivet ludi, ja naj-mnogo lubim male selo, daleko od \u0161umne grod, s jego male spole\u010dnost."'})})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"https://groups.google.be/group/bablo/browse_thread/thread/f7d2b1f92edf4de5",children:"Rusich"})," (2010), rusk\xfd jazyk od Nikolaja Mihajlenka. Uk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Togda kolegi predlagajut sdelatj e obshe jazyk toljko dlja slavjani, ibo slavjanski jazyki imejut e mnogo obshe slovi, na kotori znajyt vse slajani."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://www.scribd.com/doc/38189812/Prostoslovjanski-Jazik",children:"Prostoslovjanski"})," (2010) od Cxirila Slavjansk\xe9ho, projekt zalo\u017een\xfd na Slovianskom s prvkami zo Slovianskeho.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Prostoslovjanski jazik je jeden od mnogih predlo\u017eitnjenih oblikov budu\u010deg med\u017euslavjanskog jazika ktoreg bi vsi Slavjani mo\u017eeli govoriti i rozumeti."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://www.rusanto.com/",children:"Rusanto"})," (2011), \u010fal\u0161\xed pokus Marka Hu\u010dka o zjednodu\u0161en\xfa formu ru\u0161tiny (\u201eZ\xe1kladn\xe1 zjednodu\u0161en\xe1 ru\u0161tina s latinskou abecedou a esperantskou gramatikou\u201c), podobn\xfa Sloviu a \u010diasto\u010dne na nej zalo\u017een\xfa."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://slovko.com/",children:"Slovko"})," (2011) Olega Zvonkova, schematick\xfd jazyk so slovanskou slovnou z\xe1sobou a gramatikou podobnou esperantu.\nUk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovko e mezhunarodka, iskustvenka eziko za to choveki, aka govorete slavka eziki. Vsi slavka choveki i mnozhku choveki ina nacionalko iza ina krainko lehka razumete slovko bez obuchenko."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"./index.html",children:"Interslavic"})," (",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Med\u017euslovjansky, \u041c\u0435\u0434\u0436\u0443\u0441\u043b\u043e\u0432\u0458\u0430\u043d\u0441\u043a\u044b"}),") vznikol v roku 2011 ako v\xfdsledok spolupr\xe1ce a (\u010diasto\u010dn\xe9ho) zl\xfa\u010denia ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski"}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovioski"}),"  a ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Novoslov\u011bnsky"}),", obohaten\xfd o materi\xe1l z nieko\u013ek\xfdch star\u0161\xedch projektov, najm\xe4 Majarovho ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Uzajemni Pravopis Slavjanski"})," . V roku 2017 bola f\xfazia dokon\u010den\xe1. Na rozdiel od predch\xe1dzaj\xfacich projektov je Interslavic vybaven\xfd n\xe1strojmi na ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"/sk/learn/vocabulary/flavourisation",children:"ochucovanie"})," a sadou volite\u013en\xfdch znakov s diakritikou, ktor\xe9 sprostredk\xfavaj\xfa etymologick\xe9 inform\xe1cie (predt\xfdm zn\xe1me ako Nau\u010dny Med\u017euslovjansky). Uk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Med\u017eu um\u011btnymi i prirodnymi j\u0119zykami s\u0173t n\u011bkoje va\u017ene r\xe5zliky. Gl\xe5vnoj\u0173 r\xe5zlikoj\u0173 jest o\u010devidno to, \u017ee prirodne j\u0119zyky s\u0173t povstali \u010dr\u011bz v\u011bky na osnov\u011b organi\u010dnogo r\xe5zvit\u0301ja star\u0161ih j\u0119zykov i nar\u011b\u010dij, inymi slovami, sama historija je iztvorila."})})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://lingvowiki.info/w/%D0%92%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B4%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B0",children:"\u0412\u0435\u043d\u0435\u0434\u0447\u0438\u043d\u0430"})," alebo ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0412\u0435\u043d\u0435\u0434\u043e\u0432\u044b j\u0435\u0437\u044b\u043a"})," (2012) od Nikolaja Kuznecova, autor ich kvalifikoval ako \u201evytvoren\xfd slovansk\xfd jazyk, ktor\xfd nemo\u017eno jednozna\u010dne sp\xe1ja\u0165 so \u017eiadnou slovanskou vetvou okrem interslovan\u010diny, s v\xfdnimkou zjavn\xe9ho juhoslovansk\xe9ho a rusk\xe9ho vplyvu\u201c . Skor\u0161ie n\xe1\u010drty boli prezentovan\xe9 pod n\xe1zvami ako ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://vk.com/club40701339",children:"\u0412\u0441\u0435\u0441\u043b\u043e\u0432\u0463\u043d\u0441\u043a\u0438j j\u0430\u0437\u044b\u043a"}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vs\u011bs\u0142ov\u011bnskij ezyk"})," a ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0412\u0441\u0438\u0441\u043b\u0430\u0432\u0441\u043a\u0438 \u0435\u0437\u0438\u043a"}),". Uk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ot\u010de na\u0161, ktory je v neb\u011b, Se sv\u011btaj Ime Tvoje, Jdi Kraljenja Tvoja, B\u0105dj Volja Tvoja kak v neb\u011b tak v zemj\u011b, Hl\u011bb na\u0161 sjogo\u010dasny daj nam v\u0161e\u010dki denj, I prostaj nam gr\u011b\u0161i na\u0161i, kak my prostamy dol\u017enikov na\u0161ih, I nevojdi nas u izku\u0161enja i spasaj nas od zlago. Amen!"}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://nowoslownica.tk/",children:"\u041d\u043e\u0432\u043e\u0441\u043b\u043e\u0432\u043d\u0438\u0446\u0430"})," (",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041d\u043e\u0432\u043e\u0441\u043b\u0430\u0432\u044f\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u044f\u0437\u044b\u043a"}),") (2014) od Egora A. Karpova, projekt jasne motivovan\xfd panslavizmom, ktor\xfd sa okrem in\xe9ho vyzna\u010duje vysoko archaick\xfdm pravopisom (iba azbukou) a jazykov\xfdm purizmom. Uk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0414\u0430\u043d\u043d\u044b\u0439 \u043f\u0440\u043e\u0458\u0435\u043a\u0442 \u0438\u043c\u0430 \u0446\u0463\u043b\u044c \u0437\u0442\u0432\u043e\u0440\u0430\u043d\u044f \u0432\u043e\u0437\u043c\u043e\u0436\u043d\u043e\u0441\u0442\u0456 \u043a\u043e\u0440\u044b\u0441\u0442\u043e\u0432\u0430\u043d\u044f \u043e\u0431\u0447\u0456\u043e\u0441\u043b\u043e\u0432\u0463\u043d\u0441\u043a\u043e\u0433\u0430 \u0458\u0430\u0437\u044b\u043a\u0430 \u0437\u0430 \u0434\u043e\u043d\u0435\u0441\u0435\u043d\u044f \u0438\u043d\u0444\u043e\u0440\u043c\u0430\u0446\u0456\u0457 \u0438 \u0440\u043e\u0437\u0432\xf4\u0458\u0430 \u0491\u043e. \u0412\u0442\u043e\u0440\u043e\u044e \u0446\u0435\u043b\u0456\u044e \u0458\u0467\u0432\u043b\u044f\u0458\u0435 \u0441\u0467 \u0437\u0442\u0432\u043e\u0440\u0430\u043d\u0435 \u043f\u0440\u0435\u0432\u043e\u0434\u0446\u0430, \u044f\u043a\u044b\u0439 \u0431\u0438 \u043c\u043e\u0433\u043d\u0430\u043b \u043f\u0440\u0435\u0432\u043e\u0434\u0438\u0442\u0438 \u0442\u0435\u045c\u0442\u044b \u043c\u0435\u045f\u0443 \u0432\u0441\u0463\u043c\u0438 \u0441\u043b\u043e\u0432\u0463\u043d\u0441\u043a\u044b\u043c\u0438 \u0458\u0430\u0437\u044b\u043a\u0430\u043c\u0438."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"https://conlang.fandom.com/wiki/Novoslavski",children:"Novoslavski"})," (2014) od Roberta F. Hancocka. Vych\xe1dza z interslovan\u010diny a je s \u0148ou prakticky toto\u017en\xe1, a\u017e na niektor\xe9 pravopisn\xe9 probl\xe9my a gramatick\xe9 koncovky. Uk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Jestli ona znala gdje vy \u017eivete, mo\u017ee ona davno byst prihodila. / \u0462\u0441\u0442\u043b\u0438 \u043e\u043d\u0430 \u0437\u043d\u0430\u043b\u0430 \u0433\u0434\u0463 \u0432\u044b \u0436\u0438\u0432\u0435\u0442\u0435, \u043c\u043e\u0436\u0435 \u043e\u043d\u0430 \u0434\u0430\u0432\u043d\u043e \u0431\u044b\u0441\u0442 \u043f\u0440\u0438\u0445\u043e\u0434\u0438\u043b\u0430."}),'"']})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"https://wiki.lingvoforum.net/wiki/index.php/%D0%A3%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D0%BA:Hellerick/Slovenska_nova_lingvafranka",children:"Slovenska nova lingvafranka"})," (",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"Snolin, SNL"}),") (2018) od Hellericka, autor ho op\xedsal ako \u201emedzislovansk\xfd kreolsk\xfd konlang (vytvoren\xfd jazyk) zalo\u017een\xfd na romance conlang Lingua Franca Nova\u201c. Uk\xe1\u017eka: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:['"',(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vse-slovenska barvi je czervena, bela i nebesna, koja je na znameni od mnoga slovenska derzsavi i narodi. Ih simboluva jedenota od slovenska narodi."}),'"']})]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"examples",children:"Pr\xedklady:"}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Na porovnanie, na nasleduj\xfacich stran\xe1ch s\xfa uveden\xe9 niektor\xe9 z vy\u0161\u0161ie uveden\xfdch jazykov v pr\xe1ci:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"/sk/learn/misc/numbers-1-10",children:"\u010c\xedsla 1-10"})," v nieko\u013ek\xfdch slovansk\xfdch auxlangoch."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.a,{href:"/sk/learn/misc/pan-slavic-relay",children:"Na\u0161e selo"}),", text pou\u017eit\xfd pre ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"Panslovansk\xfa prekladov\xfa \u0161tafetu"}),", hran\xfa na jese\u0148 2009."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"literature",children:"Literat\xfara:"}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:(0,s.jsxs)(n.em,{children:["Pozri: ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/publications.html",children:"Publik\xe1cie o medzislovan\u010dine"})]})}),"\n",(0,s.jsx)(i,{})]})}const c=function(a={}){const{wrapper:n}=Object.assign({},(0,o.RP)(),a.components);return n?(0,s.jsx)(n,Object.assign({},a,{children:(0,s.jsx)(k,a)})):k(a)};function d(a,n){throw new Error("Expected "+(n?"component":"object")+" `"+a+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(a,n,e)=>{e.d(n,{RP:()=>i,xA:()=>r});var s=e(6540);const o=s.createContext({});function i(a){const n=s.useContext(o);return s.useMemo((()=>"function"==typeof a?a(n):{...n,...a}),[n,a])}const l={};function r({components:a,children:n,disableParentContext:e}){let r;return r=e?"function"==typeof a?a({}):a||l:i(a),s.createElement(o.Provider,{value:r},n)}}}]);
//# sourceMappingURL=e7b444c6.db1735d2.js.map