"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[7823],{3702:(i,e,n)=>{n.r(e),n.d(e,{assets:()=>a,contentTitle:()=>s,default:()=>t,frontMatter:()=>r,metadata:()=>l,toc:()=>c});var d=n(4848),o=n(8453);const r={sidebar_position:1},s="Formiranje rije\u010di",l={unversionedId:"learn/vocabulary/word-formation",id:"learn/vocabulary/word-formation",title:"Formiranje rije\u010di",description:"Sufiksi \\",source:"@site/i18n/bs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/vocabulary/word-formation.md",sourceDirName:"learn/vocabulary",slug:"/learn/vocabulary/word-formation",permalink:"/bs/learn/vocabulary/word-formation",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/bs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/vocabulary/word-formation.md",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Yaroslav Serhieiev",lastUpdatedAt:1696665078,formattedLastUpdatedAt:"7. okt 2023.",sidebarPosition:1,frontMatter:{sidebar_position:1},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Sintaksa",permalink:"/bs/learn/grammar/syntax"},next:{title:"Derivacija rije\u010di",permalink:"/bs/learn/vocabulary/derivation"}},a={},c=[{value:"Sufiksi",id:"suffixes",level:2},{value:"Imenica uz imenicu",id:"noun-to-noun",level:4},{value:"Pridjev imenici",id:"adjective-to-noun",level:4},{value:"Glagol imenici",id:"verb-to-noun",level:4},{value:"Pridjev na pridjev",id:"adjective-to-adjective",level:4},{value:"Imenica na pridjev",id:"noun-to-adjective",level:4},{value:"Glagol pridjevu",id:"verb-to-adjective",level:4},{value:"Prilog pridevu",id:"adverb-to-adjective",level:4},{value:"Imenica na glagol",id:"noun-to-verb",level:4},{value:"Pridjev na glagol",id:"adjective-to-verb",level:4},{value:"Glagol na glagol",id:"verb-to-verb",level:4},{value:"Pridjev uz prilog",id:"adjective-to-adverb",level:4},{value:"Prefiksi",id:"prefixes",level:2},{value:"Slo\u017eene rije\u010di",id:"compound-words",level:2}];function j(i){const e=Object.assign({h1:"h1",h2:"h2",p:"p",code:"code",ul:"ul",li:"li",em:"em",h4:"h4",br:"br",a:"a",strong:"strong"},(0,o.RP)(),i.components),{CustomBeforeSection:n,TransliteratorElement:r,CustomAfterSection:s}=e;return s||h("CustomAfterSection",!0),n||h("CustomBeforeSection",!0),r||h("TransliteratorElement",!0),(0,d.jsxs)(d.Fragment,{children:[(0,d.jsx)(e.h1,{id:"formiranje-rije\u010di",children:"Formiranje rije\u010di"}),"\n",(0,d.jsx)(n,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.h2,{id:"suffixes",children:"Sufiksi"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.p,{children:["U nastavku slijedi lista sufiksa. Imajte na umu da ako se osnova zavr\u0161ava na odre\u0111eni suglasnik, ona se mijenja ispred sufiksa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ji"}),", ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ka"}),", ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ko"}),", ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-nik"}),", ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ny"}),", ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ok"}),", ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-sky"}),"  i ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-stvo"}),", na sljede\u0107i na\u010din:"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:[(0,d.jsx)(e.code,{children:"k/c"})," > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"\u010d"})," (npr. ",(0,d.jsx)(r,{children:"ruka"})," > ",(0,d.jsx)(e.em,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"ru\u010dny"})}),")"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:[(0,d.jsx)(e.code,{children:"g"})," > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"\u017e"})," (npr. ",(0,d.jsx)(r,{children:"kniga"})," > ",(0,d.jsx)(e.em,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"kni\u017eka"})}),")"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:[(0,d.jsx)(e.code,{children:"h"})," > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"\u0161"})," (npr. ",(0,d.jsx)(r,{children:"muha"})," > ",(0,d.jsx)(e.em,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"mu\u0161ji"})}),")"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.p,{children:["S druge strane, meki suglasnik ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nj"})," se stvrdnjava prije ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-nik"})," i ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ny"}),"."]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.p,{children:["Sufiksi koji po\u010dinju sa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-o-"})," mijenjaju se u ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-e-"})," kada slijede meki suglasnik:"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:[(0,d.jsx)(e.em,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"byk"})})," + ",(0,d.jsxs)(e.em,{children:["-",(0,d.jsx)(e.code,{children:"ok"})]})," > ",(0,d.jsx)(e.em,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"by\u010dek"})})]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:[(0,d.jsx)(r,{children:"konec"})," + ",(0,d.jsxs)(e.em,{children:["-",(0,d.jsx)(e.code,{children:"ovy"})]})," > ",(0,d.jsx)(e.em,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"koncevy"})})]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:[(0,d.jsx)(e.em,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"no\u010d"})})," + ",(0,d.jsxs)(e.em,{children:["-",(0,d.jsx)(e.code,{children:"ovati"})]})," > ",(0,d.jsx)(e.em,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"no\u010devati"})})]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.h4,{id:"noun-to-noun",children:"Imenica uz imenicu"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Deminutivi se tvore na sljede\u0107i na\u010din:","\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["rije\u010di mu\u0161kog roda na tvrdom suglasniku imaju nastavak ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ok"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pes"})," \u201edog\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pesok"})," (gen. ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"peska"}),") \u201edoggy\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["rije\u010di mu\u0161kog roda na mekom suglasniku imaju nastavak ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ik"})," ili ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ek"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"mu\u017e"})," \u201e\u010dovek\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"mu\u017eik"})," \u201emali \u010dovek\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["rije\u010di \u017eenskog roda dodaju nastavak ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ka"})," osnovi rije\u010di:",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"kniga"})," \u201eknjiga\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"kni\u017eka"})," \u201eknji\u017eica\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["srednje srednje rije\u010di dodaju nastavak ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ko"})," u korijen rije\u010di:",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"polje"})," \u201epolje\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"poljko"})," \u201emalo polje\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Za izvo\u0111enje apstraktnih kvaliteta iz imena osoba koristi se sufiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-stvo"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"prijatelj"})," \u201eprijatelj\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"prijateljstvo"})," \u201eprijateljstvo\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"mu\u017e"})," \u201emu\u0161ko\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"mu\u017estvo"})," \u201emu\u0161kost\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Mjesto opisano kao prijedlog u kombinaciji sa imenom drugog mjesta obi\u010dno ima zavr\u0161etak ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-je"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"morje"})," \u201emore\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"primorje"})," \u201ekopno uz more\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"brjuh"})," \u201etrbuh\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"podbrju\u0161je"})," \u201edonji trbuh\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Op\u0107enitiji indikator mjesta je zavr\u0161etak ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-i\u0161\u010de"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"voz"})," \u201evagon, auto\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vozi\u0161\u010de"})," \u201eparking\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"ogonj"})," \u201evatra\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"ogni\u0161\u010de"})," \u201ekamin, ognji\u0161te\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Za izvo\u0111enje osobe koja je za ne\u0161to zadu\u017eena ili koja ne\u010dim rukuje, ili predmeta koji ne\u0161to sadr\u017ei, koristi se sufiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-nik"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"glava"})," \u201eglava\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"glavnik"})," \u201e\u0161ef, \u0161ef\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"kabel"})," \u201ekabl\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"kabelnik"})," \u201ekablovski\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"kniga"})," \u201eknjiga\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"kni\u017enik"})," \u201efutrola za knjige\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Da izvedemo osobu koja je bez ne\u010dega, koristimo kombinaciju prefiksa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"bez-"})," i sufiksa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-nik"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"Bog"})," \u201eBog\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"bezbo\u017enik"})," \u201ebezbo\u017enik\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Stanovnik zemlje, regije ili grada ima zavr\u0161etak ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ec"})," (ponekad ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-an(in)"}),"):",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"Albanija"})," > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"Albanec"})," \u201eAlbanac\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["\u017denski ekvivalent zavr\u0161etaka ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-nik"})," i ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ec"})," je ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-nica"})," i ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ica"})," respektivno:",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"rada"})," \u201esavjetnik\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"radnik"})," \u201esavjetnik\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"radnica"})," \u201esavjetnik\u201d; ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"Albanec"})," \u201eAlbanka\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"Albanica"})," \u201eAlbanka\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["U drugim slu\u010dajevima radije koristimo zavr\u0161etak ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ka"})," za \u017eenske ekvivalente mu\u0161kih osoba:",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"prijatelj"})," \u201eprijateljica\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"prijateljka"})," \u201eprijateljica\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"grad\u017eanin"})," \u201egra\u0111anka\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"grad\u017eanka"})," \u201egra\u0111anka\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Beba \u017eivotinja se obi\u010dno dobija dodavanjem ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-e"})," imenu \u017eivotinje, \u0161to rezultira imenicom srednjeg roda klase ",(0,d.jsx)(e.em,{children:"-et-"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"kot"})," \u201ema\u010dka\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"kote"})," \u201ema\u010di\u0107\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"jelenj"})," \u201ejelen\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"jelene"})," \u201elane\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.h4,{id:"adjective-to-noun",children:"Pridjev imenici"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Za izvo\u0111enje apstraktnog kvaliteta od prideva, koristi se sufiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ost"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dobry"})," \u201edobro\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dobrost"})," \u201edobro\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Osoba koja predstavlja kvalitet izra\u017een pridjevom \u010desto ima zavr\u0161etak ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ec"})," (\u017eensko ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ica"}),"):",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"glupy"})," \u201eglup\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"glupec"})," \u201eglupa osoba, budala\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"izgnany"})," \u201eprognan, protjeran\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"izgnanec"})," \u201eprognan, prognan\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Indikator mjesta ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-i\u0161\u010de"})," mo\u017ee se koristiti i sa pridevima:",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"mokry"})," \u201emokro\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"mokri\u0161\u010de"})," \u201emo\u010dvara, mo\u010dvara\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"tajny"})," \u201etajna\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"tajni\u0161\u010de"})," \u201etajno mesto\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Pridjev mo\u017ee funkcionirati i kao imenica, ostaju\u0107i nepromijenjen:",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"b\u011bly"})," \u201ebijelo\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"b\u011bly"})," \u201ebijelo\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.h4,{id:"verb-to-noun",children:"Glagol imenici"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Za izvo\u0111enje imena osobe koja se bavi nekom aktivno\u0161\u0107u koja je ozna\u010dena originalnim glagolom, koristi se sufiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-telj"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"u\u010diti"})," \u201eu\u010diti\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"u\u010ditelj"})," \u201eu\u010ditelj\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Profesije se \u010desto izra\u017eavaju sa zavr\u0161etkom ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-a\u010d"})," ili ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ar"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"kovati"})," \u201ekovati\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"kova\u010d"})," \u201ekova\u010d\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"krojiti"})," \u201erezati\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"kroja\u010d"})," \u201ekrojati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pekti"})," \u201epe\u0107i\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pekar"})," \u201epekar\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Indikator mjesta ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-i\u0161\u010de"})," se tako\u0111er mo\u017ee koristiti sa glagolima (\u010desto zasnovano na L-participu):",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"igrati"})," \u201eigrati se\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"igrali\u0161\u010de"})," \u201eigrali\u0161te\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"\u017eiti"})," \u201e\u017eivjeti\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"\u017eili\u0161\u010de"})," \u201eprebivali\u0161te, stan\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Sam \u010din je predstavljen verbalnom imenicom (gerund), koja se zavr\u0161ava na ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-nje"}),", ponekad ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-tje"}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"d\u011blati"})," \u201eraditi, stvarati\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"d\u011blanje"})," \u201eraditi, stvarati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"\u017eiti"})," \u201e\u017eivjeti\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"\u017eitje"})," \u201e\u017eivot\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.h4,{id:"adjective-to-adjective",children:"Pridjev na pridjev"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Za komparative i superlative pogledajte pod ",(0,d.jsx)(e.em,{children:(0,d.jsx)(e.a,{href:"/bs/learn/orthography#etymological-alphabet",children:"pridjevi"})})]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Da biste promijenili zna\u010denje pridjeva u suprotno, koristite prefiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"ne-"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dobry"})," \u201edobro\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nedobry"})," \u201enije dobro\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Da bi se poja\u010dalo zna\u010denje pridjeva, mo\u017ee se koristiti prefiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011b-"}),", \u0161to zna\u010di \u201eveoma\u201d ili \u201eprevi\u0161e\u201d:",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"umorjeny"})," \u201eumoran\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011bumorjeny"})," \u201esmrtno umoran, iscrpljen\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Da bi se oslabilo zna\u010denje pridjeva, koristi se sufiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ovity"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"zeleny"})," \u201ezeleno\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"zelenovity"})," \u201ezeleno\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.h4,{id:"noun-to-adjective",children:"Imenica na pridjev"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Pridjevi (u smislu: koji se odnose na ne\u0161to) su izvedeni od imenica pomo\u0107u tri sufiksa: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-sky"})," ako je izvorna imenica geografsko ime ili entitet, ili osoba (obi\u010dno profesija), ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ji"})," u u slu\u010daju \u017eivotinja, drugih osoba ili bo\u017eanskih entiteta, ili ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ny"})," (u drugim slu\u010dajevima):",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"\u017eena"})," \u201e\u017eena\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"\u017eensky"})," \u201e\u017eensko, \u017eensko\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"morje"})," \u201emore\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"morsky"})," \u201evezano za more\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"\u010dlov\u011bk"})," \u201e\u010dovek, osoba\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"\u010dlov\u011b\u010dji"})," \u201eljudsko\u201d, @ @161 \u201ekonj\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"konji"})," \u201ekonjski\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"no\u010d"})," \u201eno\u0107\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"no\u010dny"})," \u201eno\u0107ni, no\u0107ni-\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pismo"})," \u201eslovo, pismo\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pisemny"})," \u201episano, pismeno\u201d",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n","Mo\u017ee biti i nekoliko nepravilno oblikovanih prideva."]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Da bi se izveo pridjev koji izra\u017eava materijal od kojeg je ne\u0161to napravljeno, mo\u017ee se koristiti sufiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-\u011bny"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dr\u011bv\u011bny"})," \u201edrveni\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"stekl\u011bny"})," \u201eod stakla\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Za izvo\u0111enje pridjeva koji izra\u017eava \u201eimati karakteristike\u201c, mo\u017ee se koristiti sufiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ovy"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pomaran\u010da"})," \u201enarand\u017ea (vo\u0107e)\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pomaran\u010devy"})," \u201enarand\u017easta (boja)\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Da bi se izveo pridjev koji izra\u017eava sli\u010dnost s ne\u010dim, koristi se sufiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ovity"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"malpa"})," \u201emajmun\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"malpovity"})," \u201emajmunski\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Da bismo izveli pridjev koji izra\u017eava odsustvo ne\u010dega, koristimo prefiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"bez-"})," u kombinaciji sa sufiksom ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ny"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dom"})," \u201eku\u0107a\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"bezdomny"})," \u201ebesku\u0107nici\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nad\u011bja"})," \u201enada\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"beznad\u011bjny"})," \u201ebez nade\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Pridjev koji izra\u017eava odre\u0111enu karakteristiku dijela tijela formira se na sljede\u0107i na\u010din: karakteristika + ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-o-"})," + dio tijela + ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-y"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"oko"})," \u201eoko\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"jednooky"})," \u201ejednooki\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"ruka"})," \u201eruka\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"bezruky"})," \u201ebez ruke\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.h4,{id:"verb-to-adjective",children:"Glagol pridjevu"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Sama glagolska konjugacija proizvodi \u010detiri pridjeva u obliku participa ",(0,d.jsxs)(e.em,{children:["(vidi: ",(0,d.jsx)(e.a,{href:"/bs/learn/grammar/verbs#participles-and-gerund",children:"participi"}),")"]}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"d\u011blati"})," \u201euraditi\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"d\u011blaju\u010di"})," \u201eraditi, praviti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"d\u011blajemy"})," \u201enapraviti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"sd\u011blav\u0161i"})," \u201eu\u010diniti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"sd\u011blany"})," \u201eura\u0111eno\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Da bi se izveo pridjev koji izra\u017eava sklonost ili naviku, zavr\u0161etak se mo\u017ee zamijeniti sufiksom ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-livy"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"govoriti"})," \u201egovoriti, pri\u010dati\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"govorlivy"})," \u201epri\u010dljiv\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Da bi se izveo pridjev koji izra\u017eava mogu\u0107nost (up. engleski ",(0,d.jsxs)(e.em,{children:["-",(0,d.jsx)(e.code,{children:"able/-ible"})]}),"), zavr\u0161eci ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-omy"})," (",(0,d.jsxs)(e.strong,{children:["-",(0,d.jsx)(e.code,{children:"emy"}),", -",(0,d.jsx)(e.code,{children:"imy"})]}),") ili ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-livy"})," mogu se pridodati prezentu napeta osnova:",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"razum\u011bti"})," \u201erazumjeti\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"razumlivy"})," \u201erazumljivo\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nesti"})," \u201enositi\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nesomy"})," \u201eprijenosno\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.h4,{id:"adverb-to-adjective",children:"Prilog pridevu"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Prilog mo\u017ee biti pridjevljen sufiksom ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-\u0161nji"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"v\u010dera"})," \u201eju\u010der\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"v\u010dera\u0161nji"})," \u201eju\u010dera\u0161nje\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dnes"})," \u201edana\u0161nje\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dne\u0161nji"})," \u201edana\u0161nje\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nyn\u011b"})," \u201etrenutno, trenutno\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nyn\u011b\u0161nji"})," \u201etrenutno, sada\u0161nje\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.h4,{id:"noun-to-verb",children:"Imenica na glagol"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Najjednostavniji na\u010din da se glagol izvede iz imenice je kori\u0161tenje sufiksa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ovati"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"malpa"})," \u201emajmun, majmun\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"malpovati"})," \u201epona\u0161ati se/pona\u0161ati se kao majmun\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"no\u010d"})," \u201eno\u0107\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"no\u010devati"})," \u201epreno\u0107iti\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Za \u010din da se neko/ne\u0161to podvrgne ne\u010dim tretmanu, prefiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"o-"})," i zavr\u0161etak ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-iti"})," se koriste zajedno:",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"kamenj"})," \u201ekamen\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"okameniti"})," \u201ekamenovati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"sv\u011btlo"})," \u201esvjetlo\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"osv\u011btliti"})," \u201eosvijetliti, osvijetliti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"svoboda"})," \u201esloboda\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"osvoboditi"})," \u201eosloboditi\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Da bi se nekoga/ne\u010dega oslobodio ili oduzeo, koristi se prefiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"obez-"})," sa zavr\u0161etkom ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-iti"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"glava"})," \u201eglava\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"obezglaviti"})," \u201eodrubiti glavu\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dom"})," \u201eku\u0107a\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"obezdomiti"})," \u201eu\u010diniti besku\u0107nicima\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.h4,{id:"adjective-to-verb",children:"Pridjev na glagol"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Proces postajanja se izra\u017eava zavr\u0161etkom ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-\u011bti"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"b\u011bly"})," \u201ebijel\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"b\u011bl\u011bti"})," \u201epobijeliti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"bogaty"})," \u201ebogat\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"bogat\u011bti"})," \u201eobogatiti se\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"hvory"})," \u201ebolestan, bolestan\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"hvor\u011bti"})," \u201ebiti bolestan ili postati bolestan /bolesno\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Da bi neko/ne\u0161to imalo karakteristike izra\u017eene pridjevom, prefiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"o-"})," i zavr\u0161etak ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-iti"})," se koriste zajedno:",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"\u010drny"})," \u201ecrno\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"o\u010drniti"})," \u201eocrniti, u\u010diniti crno\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Da bi neko/ne\u0161to imalo vi\u0161e karakteristika izra\u017eenih pridjevom (\u010desto komparativom), prefiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"u-"})," se kombinuje sa zavr\u0161etkom ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-iti"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"l\u011bp\u0161i"})," \u201ebolje\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"ul\u011bp\u0161iti"})," \u201epobolj\u0161ati, u\u010diniti boljim\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"men\u0161i"})," \u201emanje\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"umen\u0161iti"})," \u201esmanjiti, umanjiti\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Da bi se uklonile karakteristike izra\u017eene pridjevom, zajedno se koriste prefiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"od-"})," i sufiks ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-iti"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"\u010drny"})," \u201ecrno\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"od\u010drniti"})," \u201eponi\u0161titi crnu boju, ukloniti crnu boju\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.h4,{id:"verb-to-verb",children:"Glagol na glagol"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Osnovni oblik glagola sa prefiksom je uvijek perfektiv. Nesvr\u0161eni glagol mo\u017ee se izvesti iz njega na sljede\u0107i na\u010din:","\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["ako glagol ima zavr\u0161etak ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ati"}),", nesvr\u0161eni glagol ima ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-yvati"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"sodr\u017eati"})," \u201esadr\u017eati\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"sodr\u017eivati"})]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["ako glagol ima zavr\u0161etak ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-iti"}),", nesvr\u0161eni glagol ima ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-jati"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"obnoviti"})," \u201eobnoviti\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"obnavjati"})]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["ako glagol ima zavr\u0161etak ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-nuti"}),", nesvr\u0161eni glagol ima ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-ati"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"oddohnuti"})," \u201edisati\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"oddyhati"})]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["ako je glagol jednoslo\u017ean i zavr\u0161ava se na samoglasnik, nesvr\u0161eni glagol ima ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-vati"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"prodati"})," \u201eprodati\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"prodavati"})]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.h4,{id:"adjective-to-adverb",children:"Pridjev uz prilog"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Pridjev se adverbijalizira upotrebom zavr\u0161etka ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-o"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dobry"})," \u201edobro\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dobro"})," \u201edobro\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Komparativ ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-(\u011bj)\u0161i"})," se adverbijalizira zamjenom sa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-(\u011b)je"}),":",(0,d.jsx)(e.br,{}),"\n",(0,d.jsx)(e.code,{children:"slab\u011bj\u0161i"})," \u201eslabiji\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"slab\u011bje"})," \u201eslabiji\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.h2,{id:"prefixes",children:"Prefiksi"}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:"Jedan ili vi\u0161e sljede\u0107ih prefiksa mo\u017ee se koristiti za promjenu zna\u010denja rije\u010di. Mogu se vezati uz sve vrste rije\u010di, ali uglavnom uz glagole."}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"do-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.p,{children:["(komplementarno sa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"od-"}),")"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["u\u010diniti ne\u0161to ili oti\u0107i negdje do kraja/cilja/barijere/rezultata: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dojdti"})," \u201edo\u0107i, do\u0107i (do cilja)\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dolet\u011bti"})," \u201edoleti letenjem\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dozvati"})," \u201epozvati sbd . da ga nateram da do\u0111e\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["u\u010diniti dodatno: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dopisati"})," \u201edodati pisanjem, zavr\u0161iti pisanje dodavanjem \u0161to.\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"dopolniti"})," \u201epopuniti dodavanjem malo\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"iz-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.p,{children:["(komplementaran sa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"v-"}),", zamenljiv sa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vy-"}),")"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["out, off, ex-: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"izgnati"})," \u201eprognati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"izbrati"})," \u201eizabrati, izabrati, izabrati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"izdati"})," \u201edati\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["vidi dalje pod ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vy-"})]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"na-"})}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:"(\u010desto se koristi kao savr\u0161eni marker)"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["gore, na, preko: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"navrgnuti"})," \u201ebaciti na(na) \u0161to.\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nalo\u017eiti"})," \u201ele\u017eati na/preko \u0161to.\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"najdti"})," \u201ena\u0107i\u201d (lit. \u201edo\u0107i na sth. \u201d), ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"napisati"})," \u201ezapisati\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["u\u010diniti ili posti\u0107i mnogo, u odre\u0111enoj koli\u010dini: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nagovoriti"})," \u201epuno govoriti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nabrati"})," \u201euzeti odre\u0111enu koli\u010dinu sth.\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["(sa povratnom zamjenicom ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"se"}),") dovoljno, sit: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"naspati se"})," \u201eu potpunosti spavati, dobro spavati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"najesti se"})," \u201ejesti do te mjere da imam pun stomak\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"nad-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.p,{children:["(komplementarno sa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pod-"}),")"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["Preko (pomeranje); preko, bolje (figurativno): ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nadsiliti"})," \u201eprevladati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nadigrati"})," \u201eporaziti, nadigrati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nadpisati nad"})," \u201episati preko \u0161to.\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nadlomiti"})," \u201eprekinuti odozgo\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nadkryti"})," \u201ena pokriti\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"nedo-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.p,{children:["(komplementaran sa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"do-"}),")"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["uraditi nepotpuno, ne u potpunosti: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nedopisati"})," \u201episati bez zavr\u0161etka\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"nedopolniti"})," \u201epopuniti ali ne u potpunosti\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"o-/ob-"})}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:"(izvodi glagole od imenica i prideva)"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["dati ili dobiti karakteristike izra\u017eene imenicom ili pridjevom: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"okrugliti"})," \u201eokru\u017eiti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"okameniti"})," \u201epretvoriti se u kamen\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["u\u010diniti predmet tretirati ne\u010dim (lit. ili sl.) izra\u017eenim imenicom: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"okru\u017eiti"})," \u201ezaobi\u0107i, opkoliti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"okameniti"})," \u201ekamenovati\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"ob-"})}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:"(izvodi glagole od imenica i prideva)"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["okolo: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"obidti"})," \u201ei\u0107i okolo\u201d, \u201eizbje\u0107i\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"obmotati"})," \u201ezamotati se\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"obez-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.p,{children:["(izvodi glagole od imenica; komplementarno sa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"ob-"}),")"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["li\u0161iti ne\u010dega \u0161to je izra\u017eeno imenicom (dis-): ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"obezsiliti"})," \u201erazvlastiti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"obezhrabriti"})," \u201eobeshrabriti\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"od-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["daleko, isklju\u010deno (pomeranje): ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"odidti"})," \u201eoti\u0107i\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"oddati"})," \u201epokloniti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"odvinuti"})," \u201eodjebati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"odgovoriti"})," \u201eodgovoriti\u201d (slov. uzvratiti/odvratiti )"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["dovr\u0161iti ili izvr\u0161iti radnju (kako bi je se rije\u0161ili): ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"odrabotati"})," \u201eodraditi\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"po-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["zapo\u010deti, pripremiti se, u\u010diniti odmah: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"po\u010deti"})," \u201epo\u010deti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pojdti"})," \u201epo\u010deti i\u0107i, krenuti\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["kratko, pomalo, s vremena na vrijeme, tu i tamo: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pospati"})," \u201emalo da spavam\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"posmatrjati"})," \u201eda gledam tu i tamo\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["ozna\u010dava radnju koju izvode mnogi ili uti\u010de na sve/mnoge: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"poskryvati se"})," \u201esakrij\u201d (mnogo ljudi), ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pobiti"})," \u201eubiti sve/mnoge\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["zavr\u0161etak, rezultat: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pojesti"})," \u201epojesti sve\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pokryti"})," \u201epokriti cijelu stvar\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"pod-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["ispod, pod-, odozdo: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"podmetnuti"})," \u201estaviti ispod \u0161to.\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"podbiti"})," \u201ekucati odozdo\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["potajno, potajno: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"podkazati"})," \u201epri\u010dati u tajnosti\u201c, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"podgledati"})," \u201etajno gledati\u201c, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"podsm\u011bhnuti se"})," \u201epodsmevati se, \u0161aliti se\u201c (smijeh potajno)"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011b-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["preko, preko (pokret): ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011bjdti"})," \u201eidi na drugu stranu\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011bvesti"})," \u201epreneti, prenijeti\u201d > \u201eprevesti\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["transformacija iz ne\u010deg starog u ne\u0161to novo: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011bbudovati"})," \u201eobnoviti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011borganizovati"})," \u201ereorganizovati\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["kroz, s jedne strane na drugu: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011bs\u011bkti"})," \u201eprerezati, prese\u0107i\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011bpisati"})," \u201eprepisati, kopirati\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["previ\u0161e, previ\u0161e-: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011bsoliti"})," \u201ekoristiti previ\u0161e soli\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011bvariti"})," \u201ekuvati predugo\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011bd-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.p,{children:["(komplementaran sa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"za"}),")"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["prije, unaprijed: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011bdvid\u011bti"})," \u201epredvidjeti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011bdstaviti"})," \u201ezamisliti, uvesti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pr\u011bdplatiti"})," \u201eplatiti unaprijed\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"pri-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["blizu, pored: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"prijdti"})," \u201epri\u0107i, pri\u0107i bli\u017ee\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["na, na, vezano: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"privinuti"})," \u201eza\u0161rafiti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"primetnuti"})," \u201epribli\u017eiti, staviti pored \u0161to.\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["dodatno: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"privinuti"})," \u201edodatno za\u0161rafiti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"pripisati"})," \u201edodatno pisati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"prigovoriti"})," \u201eprigovoriti\u201d (doslovno re\u0107i dodatno)"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["samo malo: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"priodkryti"})," \u201emalo otvoriti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"prikryti"})," \u201ezatvoriti, ali ne sasvim\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"pro-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["kroz(izlaz): ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"probiti"})," \u201eizbiti, prodrijeti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"prot\u011bkti"})," \u201eprote\u0107i\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"progr\u011bjati"})," \u201ezagrijati\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["proma\u0161iti, pro\u0107i do: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"projehati mimo"})," \u201eproma\u0161iti \u0161to.\u201c, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"proma\u0161iti, promahnuti"})," \u201eproma\u0161iti cilj\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["kroz cijelo vrijeme: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"prorabotati ves denj"})," \u201eraditi cijeli dan\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["izgubiti sve: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"protratiti penezy"})," \u201eizgubiti sav novac\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"proigrati igru"})," \u201eizgubiti igru\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"raz-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.p,{children:["(komplementarno sa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"s(o)"}),")"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["apart, dis-, down: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"razidti"})," \u201erazdvojiti se\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"razkydnuti"})," \u201erazbiti se, razdvojiti se\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["de-, poni\u0161ti: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"razminovati"})," \u201ede-minirati\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["biti u sredini sth., izvr\u0161iti radnju kroz: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"razcv\u011btati"})," \u201ebiti u cvijetu\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"razgovarjati"})," \u201erazgovarati, biti usred govora\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"s-/so-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["zajedno, sa: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"svezati"})," \u201espojiti, povezati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"sozvati"})," \u201epozvati zajedno\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"sobrati"})," \u201esakupiti, okupiti\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["dolje sa: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"sojdti"})," \u201ei\u0107i, si\u0107i\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"snesti"})," \u201esru\u0161iti\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["u potpunosti, gotovo, dolje: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"sr\u011bzati"})," \u201eizrezati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"sd\u011blati"})," \u201euraditi\u201d ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"sbriti"})," \u201eu potpunosti se obrijati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"svariti"})," \u201eu potpunosti kuhati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"sbudovati"})," \u201eu potpunosti izgraditi\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"su-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["pored, paralelno, ko-: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"surabotati"})," \u201eraditi zajedno, jedno pored drugog\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["da se kre\u0107e licem u lice; ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"suhoditi"})," \u201eda se sastanemo, da se na\u0111emo\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"u-"})}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:"(\u010desto se koristi kao savr\u0161eni marker)"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["away: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"ulet\u011bti"})," \u201eodletjeti (da neko propusti svoj let\u201d), ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"ub\u011bgti"})," \u201epobje\u0107i\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["potpuno (\u010desto negativno): ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"ubiti"})," \u201eubiti\u201d (doslovno pobijediti u potpunosti), ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"uginuti"})," \u201eumrijeti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"usohnuti"})," \u201epresu\u0161iti\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["(na osnovu prideva) u\u010diniti vi\u0161e: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"ul\u011bp\u0161iti"})," \u201epobolj\u0161ati, u\u010diniti boljim\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"umen\u0161iti"})," \u201eumanjiti, smanjiti, u\u010diniti manje\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"v-/vo-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["unutra, u (sa glagolima kretanja): ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vojdti"})," \u201eu\u0107i, u\u0107i\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vnesti"})," \u201euneti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vlupiti"})," \u201euvu\u0107i\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["(sa povratnom zamjenicom ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"se"}),") u\u010diniti sth. ta\u010dno, pa\u017eljivo, radoznalo: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"v\u010ditati se"})," \u201epo\u010deti znati\u017eeljno \u010ditati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vslu\u0161ati se"})," \u201epo\u010deti znati\u017eeljno \u010duti\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"voz-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["gore, gore, gore: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vozlet\u011bti"})," \u201eletjeti gore\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vozidti"})," \u201ei\u0107i uzbrdo\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["po\u010deti iznenada raditi sth. intenzivno: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vozvyti"})," \u201enaglo po\u010deti plakati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vozbuditi"})," \u201estimulirati, uzburkati\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["nazad, opet, ponovno: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vozvratiti se"})," \u201evrati se\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"voz\u017eiviti"})," \u201ereanimirati\u201d>"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"vy-"})}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:"(umjesto vy- Ju\u017eni Slaveni koriste iz- u svim slu\u010dajevima)"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["van, napolju, na (sa glagolima kretanja): ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vyjdti (iz)"})," \u201eiza\u0107i (iz)\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vynesti (iz)"})," \u201ebrinuti se\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["u\u010diniti sth. potpuno, potpuno: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vyvariti"})," \u201epotpuno prokuhati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vysu\u0161iti"})," \u201epotpuno osu\u0161iti, osu\u0161iti\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["pa, dugo, okolo: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vyle\u017eati se"})," \u201ele\u017eati se\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:(0,d.jsx)(e.code,{children:"za-"})}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["iza, ispod: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"zajdti"})," \u201ei\u0107i iza\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"zametnuti"})," \u201eostaviti iza, zaboraviti; zaryti \u201eposaditi, gurnuti pod \u0161to.\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["zatvoriti, zatvoriti, \u010dvrsto: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"zatvoriti"})," \u201ezatvoriti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"zavinuti"})," \u201e\u010dvrsto za\u0161rafiti, uvrnuti\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"za\u0161iti"})," \u201eza\u0161iti (\u010dvrsto)\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"zapakovati"})," \u201epakirati (zatvoriti)\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:["po\u010dni da radi\u0161 sth.: ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"zap\u011bvati"})," \u201eda po\u010dne\u0161 pjevati\u201d, ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"zaplakati"})," \u201eda po\u010dne\u0161 plakati\u201d\nzvijezda radi intenzivno (sa ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"se"}),"): ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"zagledati se, zasmotriti se"})," \u201egledati naprijed, gledati stalno, gledati duboko\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.h2,{id:"compound-words",children:"Slo\u017eene rije\u010di"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.p,{children:["Dva korijena mogu se slobodno spojiti kako bi se stvorila nova ideja. Obi\u010dno se to radi pomo\u0107u povezivanja ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-o-"})," (",(0,d.jsx)(e.code,{children:"-e-"})," nakon mekog suglasnika):"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:[(0,d.jsx)(e.code,{children:"voda"})," \u201evoda\u201d + ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"padati"})," \u201epasti\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"vodopad"})," \u201evodopad\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:[(0,d.jsx)(e.code,{children:"sam"})," \u201esamokritika\u201d + ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"kritika"})," \u201ekritika\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"samokritika"})," \u201esamokritika\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:[(0,d.jsx)(e.code,{children:"my\u0161"})," \u201emi\u0161\u201d + ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"loviti"})," \u201euhvati, lovi\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"my\u0161elovka"})," \u201emi\u0161olovka\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:[(0,d.jsx)(e.code,{children:"zemja"})," \u201ezemlja, zemlja\u201d + ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"tresenje"})," \u201edrhtanje\u201d > ",(0,d.jsx)(e.code,{children:"zemjetresenje"})," \u201ezemljotres\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(e.p,{children:"Kada je prvi \u010dlan posu\u0111enica iz engleskog, mogu se podijeliti crticom (defis):"}),"\n",(0,d.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:[(0,d.jsx)(e.code,{children:"rok-muzika"})," \u201erok muzika\u201d"]}),"\n",(0,d.jsxs)(e.li,{children:[(0,d.jsx)(e.code,{children:"veb-stranica"})," \u201eweb stranica\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(s,{})]})}const t=function(i={}){const{wrapper:e}=Object.assign({},(0,o.RP)(),i.components);return e?(0,d.jsx)(e,Object.assign({},i,{children:(0,d.jsx)(j,i)})):j(i)};function h(i,e){throw new Error("Expected "+(e?"component":"object")+" `"+i+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(i,e,n)=>{n.d(e,{RP:()=>r,xA:()=>l});var d=n(6540);const o=d.createContext({});function r(i){const e=d.useContext(o);return d.useMemo((()=>"function"==typeof i?i(e):{...e,...i}),[e,i])}const s={};function l({components:i,children:e,disableParentContext:n}){let l;return l=n?"function"==typeof i?i({}):i||s:r(i),d.createElement(o.Provider,{value:l},e)}}}]);
//# sourceMappingURL=0ea5d8ed.9f02641b.js.map