"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[9898],{9254:(i,a,e)=>{e.r(a),e.d(a,{assets:()=>l,contentTitle:()=>r,default:()=>d,frontMatter:()=>s,metadata:()=>j,toc:()=>t});var o=e(4848),n=e(8453);const s={sidebar_position:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/history.html"},r="Kratka istorija me\u0111uslavenskog",j={unversionedId:"learn/introduction/history",id:"learn/introduction/history",title:"Kratka istorija me\u0111uslavenskog",description:"Istorija me\u0111uslavenskog jezika usko je povezana sa panslavizmom, ideologijom koja smatra da su Sloveni jedan narod i te\u017ei njihovom kulturnom i politi\u010dkom ujedinjenju. Uz ideju zajedni\u010dke slovenske dr\u017eave dolazi i ideja o zajedni\u010dkom slovenskom jeziku. Od po\u010detka se postavljalo pitanje kako bi ovaj jezik trebao izgledati.",source:"@site/i18n/bs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/introduction/history.md",sourceDirName:"learn/introduction",slug:"/learn/introduction/history",permalink:"/bs/learn/introduction/history",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"/501",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Google Translate",lastUpdatedAt:1709998676,formattedLastUpdatedAt:"9. mar 2024.",sidebarPosition:2,frontMatter:{sidebar_position:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/history.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Uvod",permalink:"/bs/learn/introduction/"},next:{title:"Kriterijumi dizajna",permalink:"/bs/learn/introduction/design-criteria"}},l={},t=[];function k(i){const a=Object.assign({h1:"h1",p:"p",strong:"strong",em:"em",code:"code",span:"span",blockquote:"blockquote",a:"a",ol:"ol",li:"li"},(0,n.RP)(),i.components),{CustomBeforeSection:e,CustomAfterSection:s}=a;return s||u("CustomAfterSection",!0),e||u("CustomBeforeSection",!0),(0,o.jsxs)(o.Fragment,{children:[(0,o.jsx)(a.h1,{id:"kratka-istorija-me\u0111uslavenskog",children:"Kratka istorija me\u0111uslavenskog"}),"\n",(0,o.jsx)(e,{}),"\n",(0,o.jsx)(a.p,{children:"Istorija me\u0111uslavenskog jezika usko je povezana sa panslavizmom, ideologijom koja smatra da su Sloveni jedan narod i te\u017ei njihovom kulturnom i politi\u010dkom ujedinjenju. Uz ideju zajedni\u010dke slovenske dr\u017eave dolazi i ideja o zajedni\u010dkom slovenskom jeziku. Od po\u010detka se postavljalo pitanje kako bi ovaj jezik trebao izgledati."}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Jak kandidat je uvek bio ",(0,o.jsx)(a.strong,{children:"ruski"}),", po govornicima daleko najve\u0107i slovenski jezik. Danas je to maternji jezik skoro polovine Slovena, a govori ga (skoro) te\u010dno jo\u0161 15-20%. Osim toga, Rusija je oduvijek bila ogromna imperija, regionalna supersila, i jedina je slovenska zemlja sa neprekinutom tradicijom dr\u017eavnosti. Nije iznena\u0111uju\u0107e da su ruski kao panslavenski jezik zagovarali uglavnom ruski panslavisti, koji su oduvijek jasno stavljali do znanja da je ruska hegemonija conditio sine qua non za slovensku dr\u017eavu, i upravo zbog toga ideja nikada nije dobila veliku popularnost me\u0111u manjim slovenskim narodima. Iako priznaju svoje kulturne veze sa Rusijom, odbijaju da budu tretirani kao \u201eizobli\u010deni Rusi\u201c i ve\u0107ina njih nema najbolje iskustvo sa ruskom dominacijom. Osim toga, ruski nije jednostavan jezik i ima brojne karakteristike koje ote\u017eavaju razumijevanje govornicima drugih slovenskih jezika."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Jo\u0161 jedan popularan kandidat je ",(0,o.jsx)(a.strong,{children:"staroslavenski"}),", najstariji pisani slovenski jezik, koji su kodificirali (ili stvorili, po nekima) u 9. vijeku bra\u0107a Sveti \u0106irilo i Sveti Metod. Ovaj jezik ima nekoliko prednosti: usko je povezan sa zajedni\u010dkim pretkom slovenskih jezika, i ima dugu tradiciju upotrebe u pravoslavnoj liturgiji, pa je i zajedni\u010dki jezik i zajedni\u010dki uticaj za mnoge slovenske jezike. Ima dodatnu prednost \u0161to nije ni\u010diji maternji jezik, tako da se lako mo\u017ee predstaviti kao neutralan, me\u0111unarodni jezik sli\u010dan latinskom ili sanskritu. Me\u0111utim, unato\u010d ovim prednostima, staroslavenski ima i nekoliko prakti\u010dnih nedostataka. \u010cinjenica da je pozicioniran kao sakralni jezik u\u010dinila ga je posebno otpornim na promjene, tako da su \u010dak i kasnije \u201eredakcije\u201c ne\u0161to vi\u0161e od originala s umije\u0161anim ",(0,o.jsx)(a.em,{children:"couleur locale"}),". Kao rezultat, staroslavenski ima obilno bogat pravopis koji sadr\u017ei nekoliko znakova i glasova koji su iza\u0161li iz upotrebe, jednako bogatu i stoga komplikovanu gramatiku, te krajnje arhai\u010dan vokabular, koji sadr\u017ei rije\u010di koje nisu pre\u017eivjele ni u jednom od savremenih jezika, ali im nedostaju rije\u010di za moderne pojmove. Jo\u0161 u 17. stolje\u0107u Juraj Kri\u017eani\u0107, vjerojatno prvi panslavist, primijetio je da je staroslavenski postao previ\u0161e arhai\u010dan da bi bio izvodljiv kao panslavenski jezik. Drugim rije\u010dima, to bi zahtijevalo neku temeljnu modernizaciju, a tu dolazi ",(0,o.jsx)(a.strong,{children:"me\u0111uslavenski"}),". Interslavenski, moglo bi se re\u0107i, po\u010dinje tamo gdje prestaje staroslavenski."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Kri\u017eani\u0107 je bio prvi koji je zapravo opisao jezik, koji je nazvao ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Ruski"})," u nastojanju da ugodi caru, a koji je u stvari bio mje\u0161avina ruskog crkvenoslavenskog i hrvatskog, kao i elemenata iz drugih slavenskih jezika, prije svega poljskog. Zavr\u0161en je 1666. godine i \u010desto se navodi kao prvi izgra\u0111eni me\u0111uslavenski jezik. U kasnijim godinama, njegov primjer su slijedili i mnogi drugi. U 19. stolje\u0107u, kada je panslavizam bio na vrhuncu, svjetlo je ugledalo jo\u0161 deset projekata \u010de\u0161kih, slova\u010dkih, slovena\u010dkih i hrvatskih autora. Od njih, najrazra\u0111eniji su bili: ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Universalis Lingua Slavica"}),", koji je 1826. objavio Slovak J\xe1n Herke\u013e, jezik baziran prvenstveno na zapadnoslovenskim jezicima; ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Vsjeslovian\u044csky\u044c"}),", baziran na crkvenoslovenskom jeziku i objavljen 1861. od strane \u010ceha Vaceslava Bambasa; i ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Uzajemni Pravopis Slavjanski"}),", koju je 1865. objavio Slovenac Matija Majar-Ziljski. Dok je ve\u0107ina projekata bila usmjerena na o\u017eivljavanje i modernizaciju (staro)slavenskog jezika, Majar je odabrao sasvim druga\u010diji pristup. Njegov projekat se zasnivao na ideji da se Sloveni mogu u\u010diniti razumljivijim drugim Slovenima, uzimaju\u0107i svoj jezik kao polaznu ta\u010dku, a zatim ga postepeno modifikuju\u0107i. Prvi korak u tom procesu bila je izmjena pravopisa, \u0161to je rezultiralo generi\u010dkim (\u201ezajedni\u010dkim\u201c) panslavenskim pravopisom. Zatim je predlo\u017eio gramatiku koja se zasnivala na lingvisti\u010dkom pore\u0111enju pet glavnih slovenskih jezika tog vremena: ruskog, poljskog, \u010de\u0161kog, srpskog i staroslavenskog."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["U 20. stolje\u0107u pojavilo se nekoliko novih projekata, uglavnom \u010de\u0161kih autora. Dok su prethodni projekti uglavnom bili akademske ekstrapolacije, jednostavnost je tako\u0111er postala problem. Neki projekti, kao \u0161to su ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Neposlava"})," Vsevoloda Cheshikhina, ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slavski"})," Bohumila Holija i ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovio"})," Marka Hu\u010dka, bili su pod velikim uticajem esperanta. S druge strane, naturalisti\u010dki ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Me\u017eduslavjanski jezik"})," Ladislava Podmelea iz 1950-ih bio je zasnovan uglavnom na ruskom, vjerovatno zbog politi\u010dke stvarnosti tog vremena."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Iako je ve\u0107ina spomenutih projekata bila razra\u0111ena i kori\u0161tena u raznim publikacijama, oni su bili izolirani napori pojedinih ljudi, te se \u010dini malo vjerojatnim da je bilo koji od njih ikada imao zna\u010dajnije sljedbenike. Digitalno doba otvorilo je mnoge nove mogu\u0107nosti za Interslavic. Prije svega, rastu\u0107e mogu\u0107nosti za interakciju sa ljudima u drugim zemljama, na mailing listama, internet forumima itd., izazvale su ponovno interesovanje za jezik koji bi bio razumljiv Slovenima razli\u010ditih nacionalnosti. Drugo, me\u0111uslavenstvo vi\u0161e nije bilo domen lingvista i panslavista i svi su sada imali priliku da svoje ideje podijele na internetu. I tre\u0107e, zahvaljuju\u0107i novim sredstvima komunikacije, autori vi\u0161e nisu bili primorani da rade u izolaciji. Tako, u prvim godinama 21. vijeka, svjedoci smo pomaka od solo projekata ka kolaborativnim projektima, nakon \u010dega slijedi tendencija ka njihovoj integraciji. Prvi zajedni\u010dki projekat zvao se ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovo"}),", bio je aktivan 2001-2002, ali je kasnije prekinut."]}),"\n",(0,o.jsx)(a.p,{children:"Kolaborativni projekti imali su neke velike prednosti u odnosu na solo projekte. Prethodni projekti, koliko god bili dobro gra\u0111eni, oduvijek su bili obojeni etni\u010dkom pripadno\u0161\u0107u svojih autora, od kojih su ve\u0107ina tradicionalno bili \u010cesi, Slovenci i Hrvati. Po prvi put, doprinos od Rusa, Poljaka, Srba i Bugara tako\u0111e je po\u010deo da igra ulogu. Budu\u0107i da su ljudi razli\u010ditih nacionalnosti bili u stalnom kontaktu jedni s drugima i imali pristup istim izvorima, postalo je mogu\u0107e u\u010diniti ne\u0161to \u0161to do sada nije ura\u0111eno, a to je izrada me\u0111uslavenskog rje\u010dnika. Osim toga, jezi\u010dki projekat na kojem je radio kolektiv umjesto pojedina\u010dnog autora, odmah je imao na raspolaganju rudimentarnu korisni\u010dku zajednicu i poligon za testiranje."}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:[(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski project"})," je pokrenut u martu 2006. godine, dijelom kao odgovor na visoko vje\u0161ta\u010dki karakter Slovioa, u to vrijeme jedinog aktivnog slovenskog jezika u okru\u017eenju. Zasnovala se na istom konceptu lingvisti\u010dkog pore\u0111enja koji je primjenjivao i Majar-Ziljski. Uzeti su u obzir svi \u017eivi slovenski jezici sa najmanje milion govornika, tako da su zapadni, isto\u010dni i ju\u017enoslovenski dobili jednaku te\u017einu. U prvim danima projekta, autori su eksperimentisali sa razli\u010ditim verzijama jezika. ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-P"})," (slovo ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"P"})," odnosi se na rije\u010d ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:"pidgin"})," ili ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"prosti"}),", slovenska rije\u010d za \u201ejednostavno\u201c), koju je prvi predlo\u017eio Ondrej Re\u010dnik, a kasnije usvojio Gabriel Svoboda, trebao je postati vrlo pojednostavljen jezik , izgra\u0111en na sli\u010dan na\u010din kao pid\u017ein jezici. ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-N"})," (slovo ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"N"})," zna\u010di \u201enaturalizam\u201c), koji je pokrenuo Jan van Steenbergen, a kasnije razradio Igor Poljakov, bio je zasnovan na svemu \u0161to je zajedni\u010dko slovenskim jezicima, uklju\u010duju\u0107i njihov sistem pade\u017ea. Kona\u010dno, ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-S"})," (slovo ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"S"})," ozna\u010dava \u201e\u0161ematizam\u201c) bio je poku\u0161aj Gabriela Svobode (",(0,o.jsx)(a.code,{children:"GS-Slovianski"}),") i Igora Polyakova (",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovjanskaj"}),") da stvore jezik koji bi kombinovao \u0161ematizam sa naturalizmom. Sva tri su radila kao zasebni sestrinski projekti, ili \u201edijalekti\u201c, zasnovani na razli\u010ditim gramati\u010dkim modelima, ali dijele\u0107i jedan pravopis, fonologiju i vokabular. Postepeno, ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-S"})," i ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-P"})," su napu\u0161teni, a 2009. godine odlu\u010deno je da ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-N"})," nosi ime ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"}),", dok \u0107e ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-P"})," nastaviti da postoji kao njegova pojednostavljena verzija, korisna za komunikaciju sa Bugarima , Makedonci i nesloveni."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["U me\u0111uvremenu, preduzeti su odvojeni napori da se premosti jaz izme\u0111u ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"})," i ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovio"})," kombinovanjem (modifikovanog oblika) ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"})," gramatike sa ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovio's"})," ve\u0107im re\u010dnikom. 2008. godine, Rus, Hellerick, predlo\u017eio je ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Rozumio"}),", o \u010demu je napisao:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.blockquote,{children:["\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:[(0,o.jsx)(a.code,{children:"Rozumio"})," nije jezik, ve\u0107 poku\u0161aj da se spoje dva slovenska pomo\u0107na konlanga ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovio"})," i ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"}),". Jezik je zasnovan na ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovio"}),", a ipak se mo\u017ee smatrati nekom vrstom ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"})," u njegovom primitivnom obliku."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Istu ideju su u februaru 2009. godine preuzeli Steeven Radzikowski, Andrej Moraczewski i Michal Borovi\u010dka, kada su zapo\u010deli novi projekat, prvo pod nazivom ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slavju Slovio"})," (\u201e",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slavic Slovio"}),"\u201c), a ubrzo pod nazivom ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovioski"}),". Za razliku od Rozumija, Slovioski se brzo razvio u poseban jezi\u010dki projekat. Prvobitna ideja je bila da se gramatika ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovio's"})," zamijeni prirodnijom, dok se u osnovi dr\u017ei ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovio"})," rje\u010dnika. Kao \u0161to je ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"}),", ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovioski"}),"  imao tri verzije, odnosno \u201enivoa\u201c: ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Prostij Slovioski"}),", ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Srednij Slovioski"}),"  i ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Polnij Slovioski"}),". Potonji je bio prakti\u010dno identi\u010dan ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"}),". 2010. godine ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Srednij Slovioski"})," je ukinut, re\u010dnik ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovio"})," napu\u0161ten, a sam Slovioski je preimenovan u ",(0,o.jsx)(a.strong,{children:"Me\u0111uslavenski"}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Za sve verzije ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"})," i ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovioski"})," stoji da su bile pod jakim uticajem ideje da pomo\u0107ni jezik treba da bude jednostavan. \u010cak je i ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-N"})," \u2013 uprkos tome \u0161to je imao rod i pade\u017e \u2013 imao veoma pojednostavljen sistem za opadanje imenica i konjugaciju glagola. Me\u0111utim, oba projekta su pokazala sve ve\u0107u tendenciju favoriziranja prirodnih rje\u0161enja u odnosu na jednostavnost. Kao rezultat toga, naturalisti\u010dki element na kraju je prevladao u oba projekta. Ovaj pomak ka naturalizmu je jo\u0161 vi\u0161e oja\u010dan nakon \u0161to je na scenu stupio novi projekat: ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Novoslovienskij"})," (\u201e",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Neoslavonic"}),"\u201c), koji je 2010. objavio Vojt\u011bch Merunka. Za razliku od ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"})," i ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovioski"}),", baziran je direktno na staroslavenskom jeziku, koji je poku\u0161ao modernizirati pojednostavljivanjem svoje ortografije i pro\u0161irenjem modernog rje\u010dnika preuzetim iz ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"}),", uz o\u010duvanje arhai\u010dnih elemenata poput vi\u0161estrukih pro\u0161lih vremena i dvojine ."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Sva tri projekta su od tog vremena blisko sara\u0111ivala, a 2011. godine ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Med\u017euslovjanski"})," (\u201eInterslavic\u201c) je izabran kao zajedni\u010dki naziv. Plodovi ove saradnje bili su, izme\u0111u ostalog, zajedni\u010dki re\u010dnik, zajedni\u010dki novinski portal i zajedni\u010dki wiki. Kako se naglasak sve vi\u0161e pomjerao sa jednostavnosti na fleksibilnost, ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"})," se razvio od jezika s fiksnim pravilima u fleksibilniji jezik s prototipom ortografije koji se lako mo\u017ee konvertirati u skladu s potrebama, dva razli\u010dita gramati\u010dka nivoa i razli\u010dite mogu\u0107nosti za ",(0,o.jsx)(a.a,{href:"/bs/learn/vocabulary/flavourisation",children:"aromatizaciju"}),". Ova gramatika na vi\u0161e nivoa uklju\u010divala je veoma pojednostavljeni gramati\u010dki model, ",(0,o.jsx)(a.strong,{children:"Slovianto"}),", razvijen da zameni i ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski-P"})," i ",(0,o.jsx)(a.strong,{children:"Prostij Slovioski"}),", i napredniju gramatiku zasnovanu na ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Slovianski"}),", Novoslovienskom i raznim starijim projekata, a usmjerena je na njihovu integraciju. Tada je Slovioski prestao da postoji kao poseban projekat."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Tokom godina koje su slijedile, ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Med\u017euslovjanski"})," i ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Novoslovienskij"})," (uskoro preimenovani u ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Novoslov\u011bnsky"}),") su se postepeno zbli\u017eili. Njihove korisni\u010dke zajednice sastojale su se uglavnom od istih ljudi, koji su \u010desto mije\u0161ali elemente iz oba projekta. Kao rezultat toga, ve\u0107ina razlika izme\u0111u oba projekta je nestala na prirodan na\u010din."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.ol,{children:["\n",(0,o.jsxs)(a.li,{children:["i 2. juna 2017. odr\u017eana je Prva konferencija o me\u0111uslavenskom jeziku (",(0,o.jsx)(a.a,{href:"http://cisla.slavic-union.org/",children:"CISLa 2017"}),") u Starom mestu kod Uherskog Hradi\u0161ta u \u010ce\u0161koj, uklopljena u \u010detvrto izdanje festivala Dani slovenske kulture. Sa 64 u\u010desnika iz 12 razli\u010ditih zemalja, konferencija je postala prekretnica u istoriji me\u0111uslavenstva, jer je prvi put kori\u0161\u0107ena tokom slu\u017ebene, javne manifestacije. To je bila i jedinstvena prilika za testiranje jezika: ve\u0107ina prezentacija i diskusija odr\u017eavana je ili na me\u0111uslavenskom ili uzastopno prevo\u0111ena na me\u0111uslavenski, a pokazalo se da je to bilo dovoljno da svi slavenski u\u010desnici \u2013 uklju\u010duju\u0107i Poljake i Bugare \u2013 razumiju bukvalno sve. Izvanredna i prili\u010dno neo\u010dekivana nuspojava bila je da je nekoliko u\u010desnika koji nikada nisu nau\u010dili interslavenski, odjednom po\u010deli da ga govore tokom konferencije."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Drugi rezultat konferencije bio je da su glavni autori oba projekta, Jan van Steenbergen i Vojt\u011bch Merunka, odlu\u010dili da u potpunosti objedine svoje projekte, jer je rad sa dva sli\u010dna, ali ne i identi\u010dna standarda postao nezgodan. Odmah nakon konferencije formirali su komisiju sa jo\u0161 tri te\u010dna govornika interslavenskog (Roberto Lombino, Micha\u0142 Swat i Pavel Skrylev), \u010diji je zadatak bio da otkrije i otkloni sve razlike izme\u0111u obje gramatike. Do kraja jula ovaj zadatak je bio obavljen. Nakon spajanja, naziv jezika je postao ",(0,o.jsx)(a.code,{children:"Med\u017euslovjansky"}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Od tog trenutka pa nadalje, novi, jedinstveni me\u0111uslavenski do\u017eivio je brz rast. Iste godine osnovan je i nau\u010dni \u010dasopis ",(0,o.jsx)(a.a,{href:"http://slovjani.info/",children:"Slovjani.info"})," sa \u010dlancima pisanim na me\u0111uslavenskom ili sa sa\u017eetkom na me\u0111uslavenskom. U maju 2018. odr\u017eana je druga konferencija u \u010ce\u0161koj sa 67 u\u010desnika. U istom periodu Interslavic je predstavljen na nekoliko me\u0111unarodnih konferencija, izme\u0111u ostalih u Podgorici, Poznanju, Lo\u0111u i Moskvi."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Jo\u0161 jedna prekretnica uslijedila je u septembru 2019., kada je film V\xe1clava Marhoula ",(0,o.jsx)(a.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/the_painted_bird.html",children:"Oslikana ptica"})," ",(0,o.jsx)(a.em,{children:"(zasnovan na istoimenom romanu Jerzyja Kosi\u0144skog)"})," premijerno prikazan tokom 76. filmskog festivala u Veneciji. Da bi se stvorio utisak neodre\u0111ene slovenske zemlje, ve\u0107ina dijaloga je napisana na me\u0111uslavenskom. Film je bio hvaljen od kritike, dobio je mnoge nagrade i postao \u010de\u0161ki kandidat za Oskara 2020. \u010ce\u0161ku premijeru filma pratila je Me\u0111uslavenska mini konferencija u Pragu."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Publicitet u drugoj polovini 2019. godine izazvao je ogromnu ekspanziju me\u0111uslavenske zajednice. U roku od \u0161est mjeseci, glavno mjesto okupljanja na ",(0,o.jsx)(a.a,{href:"https://www.facebook.com/groups/interslavic",children:"Facebook"})," poraslo je sa 1.900 na 9.000 \u010dlanova iz 100 zemalja."]}),"\n",(0,o.jsx)(s,{})]})}const d=function(i={}){const{wrapper:a}=Object.assign({},(0,n.RP)(),i.components);return a?(0,o.jsx)(a,Object.assign({},i,{children:(0,o.jsx)(k,i)})):k(i)};function u(i,a){throw new Error("Expected "+(a?"component":"object")+" `"+i+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(i,a,e)=>{e.d(a,{RP:()=>s,xA:()=>j});var o=e(6540);const n=o.createContext({});function s(i){const a=o.useContext(n);return o.useMemo((()=>"function"==typeof i?i(a):{...a,...i}),[a,i])}const r={};function j({components:i,children:a,disableParentContext:e}){let j;return j=e?"function"==typeof i?i({}):i||r:s(i),o.createElement(n.Provider,{value:j},a)}}}]);
//# sourceMappingURL=6f7b99d0.5e1f5c9e.js.map