"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[3650],{227:(e,i,n)=>{n.r(i),n.d(i,{assets:()=>d,contentTitle:()=>a,default:()=>t,frontMatter:()=>r,metadata:()=>j,toc:()=>l});var o=n(4848),s=n(8453);const r={sidebar_position:3,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html"},a="Pronouns",j={unversionedId:"learn/grammar/pronouns",id:"learn/grammar/pronouns",title:"Pronouns",description:"Li\u010dne i povratne zamjenice \\",source:"@site/i18n/bs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/pronouns.md",sourceDirName:"learn/grammar",slug:"/learn/grammar/pronouns",permalink:"/bs/learn/grammar/pronouns",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"/501",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Google Translate",lastUpdatedAt:1713949206,formattedLastUpdatedAt:"24. apr 2024.",sidebarPosition:3,frontMatter:{sidebar_position:3,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Pridjevi",permalink:"/bs/learn/grammar/adjectives"},next:{title:"Brojevi",permalink:"/bs/learn/grammar/numerals"}},d={},l=[{value:"Li\u010dne i povratne zamjenice",id:"personal-and-reflexive-pronouns",level:2},{value:"Prisvojne zamjenice",id:"possessive-pronouns",level:2},{value:"Pokazne zamjenice",id:"demonstrative-pronouns",level:2},{value:"Odnosne zamjenice",id:"relative-pronouns",level:2},{value:"Upitne zamjenice",id:"interrogative-pronouns",level:2},{value:"Neodre\u0111ene zamjenice",id:"indefinite-pronouns",level:2},{value:"Zamjeni\u010dki prilozi",id:"pronominal-adverbs",level:2}];function c(e){const i=Object.assign({h1:"h1",h2:"h2",p:"p",code:"code",strong:"strong",em:"em",ol:"ol",li:"li",a:"a",ul:"ul",abbr:"abbr"},(0,s.RP)(),e.components),{CustomBeforeSection:n,TransliteratorElement:r,MDPronouns1:a,MDPronouns2:j,MDPronouns3:d,MDPronouns4:l,MDPronouns5:c,MDPronouns6:t,CustomAfterSection:u}=i;return u||h("CustomAfterSection",!0),n||h("CustomBeforeSection",!0),a||h("MDPronouns1",!0),j||h("MDPronouns2",!0),d||h("MDPronouns3",!0),l||h("MDPronouns4",!0),c||h("MDPronouns5",!0),t||h("MDPronouns6",!0),r||h("TransliteratorElement",!0),(0,o.jsxs)(o.Fragment,{children:[(0,o.jsx)(i.h1,{id:"pronouns",children:"Pronouns"}),"\n",(0,o.jsx)(n,{}),"\n",(0,o.jsx)(i.h2,{id:"personal-and-reflexive-pronouns",children:"Li\u010dne i povratne zamjenice"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Li\u010dne zamjenice imaju \u0161est pade\u017ea \u2013 isto kao i imenice, ali bez vokativa. Povratna zamjenica ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"sebe"})," sklanja se kao ",(0,o.jsxs)(i.strong,{children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"ty"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"tebe"}),", ..."]}),", s jedinom razlikom \u0161to nema nominativ."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Oblici izme\u0111u zagrada su kliti\u010dni oblici, odnosno slabiji su i uvijek nenagla\u0161eni. ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"Se"})," se koristi u povratnim glagolima: ",(0,o.jsx)(r,{children:"Ja myju se"})," \u201eUmivam se\u201d. Ako treba naglasiti, koristi se du\u017ei oblik: ",(0,o.jsx)(r,{children:"Ja myju jedino sebe"})," \u201eNe perem nikog osim sebe\u201c. Nakon prijedloga, bolje je koristiti du\u017ee oblike: ",(0,o.jsx)(r,{children:"k mn\u011b"}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"za tebe"})}),"."]}),"\n",(0,o.jsx)(a,{}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"napomene:"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Nakon prijedloga, svim zamjenicama tre\u0107eg lica prethodi ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"n-"}),": ",(0,o.jsxs)(i.strong,{children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"jego"})," > ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"do njego"})]}),"; ",(0,o.jsxs)(i.strong,{children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"jim"})," > ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"pri njim"})]})," itd. (zbog toga se oblici lokativa ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"jim"})}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"jej"})})," i ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"jih"})})," nikada ne pojavljuju, jer lokativu uvijek prethodi prijedlog)"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Ako vas zanima kako su ovi oblici povezani sa slovenskim jezicima, mo\u017eete ih uporediti ",(0,o.jsx)(i.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slavic_pronouns.html",children:"ovdje"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"Nekoliko napomena o upotrebi:"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Po\u0161to nisu svi nastavci glagola podjednako o\u010digledni svim govornicima slovenskih jezika, pro-drop (tj. izostavljanje li\u010dnih zamenica kada su predmet re\u010denice) se ne preporu\u010duje. Bolje je re\u0107i ",(0,o.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ja \u010ditaju"}),"\u201d"]})," umjesto samo ",(0,o.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010ditaju"}),"\u201d"]}),", iako ovo drugo definitivno nije neta\u010dno."]}),"\n",(0,o.jsx)(i.li,{children:"Prijedlozi mogu upravljati svim pade\u017eima osim nominativom, ovisno o njihovoj upotrebi u slovenskim jezicima."}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Zamjenica ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"on"})," se odnosi na bilo koju imenicu mu\u0161kog roda, a ne samo na mu\u0161ka bi\u0107a. Na isti na\u010din, zamjenica ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ona"})," se odnosi na bilo koju imenicu \u017eenskog roda, a ne samo na \u017eenska bi\u0107a."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Kao i svi prirodni slovenski jezici, me\u0111uslavenski ima T-V distinkciju, odnosno ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"vy"})," je univerzalna zamjenica drugog lica za oba broja, dok se drugo lice jednine ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ty"})," koristi samo za obra\u0107anje prijateljima, rodbini i djeci."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Povratna zamjenica se mo\u017ee koristiti i kao povratna zamjenica: ",(0,o.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,o.jsx)(i.code,{children:"Oni bijut se"}),"\u201d"]})," mo\u017ee zna\u010diti \u201eUdaraju se\u201d, ali bi radije imala zna\u010denje: \u201eUdaraju se\u201d. Da biste bili eksplicitniji o zna\u010denju \u201ejedni drugima\u201c, mo\u017eete dodati formulu ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"jedin drugogo"}),": ",(0,o.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,o.jsx)(i.code,{children:"Oni bijut se jedin drugogo"}),"\u201d"]}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(i.h2,{id:"possessive-pronouns",children:"Prisvojne zamjenice"}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"Prisvojne zamjenice sklanjaju se kao pridjevi, osim \u0161to nula zavr\u0161ava u mu\u0161kom rodu jednine. Obrasci su:"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"moj, moja, moje"})," \u201emoj\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"tvoj, tvoja, tvoje"})," \u201etvoj, tvoj\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"na\u0161, na\u0161a, na\u0161e"})," \u201ena\u0161\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"va\u0161, va\u0161a, va\u0161e"})," \u201eva\u0161 (pl.)\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"svoj, svoja, svoje"})," \u201esvoj\u201d (refleksivan)"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["U tre\u0107em licu naj\u010de\u0161\u0107e se koristi genitiv odgovaraju\u0107e li\u010dne zamjenice: ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"jego, jej, jih"}),". Ovi oblici nisu flektivni. Alternativno, mogu se koristiti i sljede\u0107i oblici koji se dekliniraju kao pridjevi:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"jegov, jegova, jegovo"})," \u201enjegov\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"jejin, jejina, jejino"})," \u201eona\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"jihny, jihna, jihno"})," \u201enjihov\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Kad god je i posjednik subjekt re\u010denice, koristi se refleksiv ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"svoj"}),", bez obzira da li je ovaj subjekt u tre\u0107em licu ili ne: ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"Ja myju svoje avto"})})," \u201ePerem auto\u201d. Obratite pa\u017enju na razliku u zna\u010denju kada se povratna zamjenica odnosi na subjekt u tre\u0107em licu:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:[(0,o.jsx)(r,{children:"Pjotr dal Ivanu svoju knigu"}),' "Pjotr je dao Ivanu svoju [= Pjotrovu] knjigu"\n',(0,o.jsx)(r,{children:"Pjotr dal Ivanu jegovu knigu"}),' "Pjotr je dao Ivanu svoju [= Ivanovu] knjigu".']}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Postoje i upitne, odre ene i neodre\u0111ene prisvojne zamjenice: ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010dij"})," \u201e\u010diji\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ni\u010dij"})," \u201eni\u010diji\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," \u201ene\u010diji\u201d itd. One se sklanjaju kao ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"moj"}),". Za vi\u0161e obrazaca, pogledajte odjeljak o ",(0,o.jsx)(i.a,{href:"#pronominal_adverbs",children:"korelativima"}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Ba\u0161 kao i pridjevi, prisvojne zamjenice korespondiraju s imenicom koju mijenjaju u rodu, broju i pade\u017eu. Osim nominativa mu\u0161kog roda i akuzativa jednine, njihova deklinacija je identi\u010dna deklinaciji prideva (",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"moj"})}),", ",(0,o.jsx)(r,{children:"tvoj"}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"na\u0161"})}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"va\u0161"})}),", ",(0,o.jsx)(r,{children:"svoj"})," i ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010dij"})})," poput ",(0,o.jsx)(r,{children:"sv\u011b\u017ei"}),"; ",(0,o.jsx)(r,{children:"jegov"}),", ",(0,o.jsx)(r,{children:"jejin"})," i ",(0,o.jsx)(r,{children:"jihny"})," like ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"dobry"})}),"):"]}),"\n",(0,o.jsx)(j,{}),"\n",(0,o.jsx)(i.h2,{id:"demonstrative-pronouns",children:"Pokazne zamjenice"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Primarna pokazna zamjenica je ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"toj"})," \u201eovo, ono\u201d, i treba je koristiti kad god nema potrebe da se eksplicitno razlikuje ",(0,o.jsx)(r,{children:"this one over here"})," i ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"that one over there"})}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Ako trebamo biti precizniji, najjednostavnije rje\u0161enje je kori\u0161tenje ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"tutoj"})," za \u201eovo\u201d i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"tamtoj"})," za \u201eono, tamo\u201d. Odbijaju se na sljede\u0107i na\u010din:"]}),"\n",(0,o.jsx)(d,{}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"napomene:"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Manje jednostavna, ali istorijski ta\u010dnija, je sljede\u0107a trosmjerna razlika: ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"sej"})," (f. ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"sa"}),", n. ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"se"}),") za \u201eovo\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"toj"})," za \u201eono\u201d i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"onoj"})," za \u201etamo\u201c. Treba imati na umu, me\u0111utim, da je ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"sej"})," prakti\u010dno nestao iz ve\u0107ine modernih jezika osim nekoliko fosiliziranih ostataka. Stoga mo\u017eda ne\u0107e uvijek biti jasno."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Jo\u0161 jedna pokazna zamjenica je ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ov"}),", \u0161to zna\u010di isto \u0161to i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"sej"}),". Me\u0111utim, njegovo zna\u010denje je veoma razli\u010dito u savremenim jezicima."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"Tutoj"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"tamtoj"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ov"})," i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"onoj"})," se odbijaju kao ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"toj"}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Umjesto mno\u017eine ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"tyh"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"tym"})," i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"tymi"})," ponekad se mo\u017ee susresti ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"t\u011bh"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"t\u011bm"})," i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"t\u011bmi"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(i.h2,{id:"relative-pronouns",children:"Odnosne zamjenice"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Relativna zamjenica koja se naj\u010de\u0161\u0107e koristi je ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ktory"}),". Fleksira se kao obi\u010dan pridjev. Alternativno, mo\u017ee se koristiti i ju\u017enoslovenski ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"koj"})," (spregnuto kao ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"moj"}),"). Njihova zna\u010denja su identi\u010dna i mogu se koristiti naizmeni\u010dno."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Tre\u0107a opcija je arhai\u010dnija ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"i\u017ee"})," \u2013 koristi se u nominativu za sve rodove, i jednine i mno\u017eine; u drugim slu\u010dajevima sklanja se kao oblik li\u010dne zamjenice ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"on/ona/ono"})," sa sufiksom ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-\u017ee"}),": ",(0,o.jsx)(i.abbr,{title:"mu\u0161ki rod, genitiv, jednina",children:"m.r. g. j."})," ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"jego\u017ee"}),", ",(0,o.jsx)(i.abbr,{title:"mu\u0161ki rod, dativ, jednina",children:"m.r. d. j."})," ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"jemu\u017ee"})," itd."]}),"\n",(0,o.jsx)(i.h2,{id:"interrogative-pronouns",children:"Upitne zamjenice"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Upitne zamjenice su ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"kto"})," \u201eko\u201d i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010dto"})," (ili ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161to"}),") \u201e\u0161ta\u201d. One se sklanjaju na sljede\u0107i na\u010din:"]}),"\n",(0,o.jsx)(l,{children:(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsx)(i.li,{children:"ko?"}),"\n",(0,o.jsx)(i.li,{children:"\u0161ta?"}),"\n"]})}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Upitni odrednici su ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"koj"})," (flekcijom kao ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"moj"}),") \u201ekoji\u201d (umjesto toga se mo\u017ee koristiti i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ktory"}),"), prisvojna zamjenica ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010dij"})," \u201e\u010diji\u201d (vidi gore), i pridjev ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"kaky"}),' \u201e Koje vrste".']}),"\n",(0,o.jsx)(i.h2,{id:"indefinite-pronouns",children:"Neodre\u0111ene zamjenice"}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"Ovo je velika grupa zamjenica i odrednica, od kojih se ve\u0107ina redovno izvodi iz upitnih zamjenica. Postoji nekoliko kategorija:"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Odnosi se na sve stavke (univerzalne) (",(0,o.jsx)(i.code,{children:"vs-"}),"): ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"vsi"})," ili ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"vsekto"})," \u201esvi, svi\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"vse"})," ili ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"vse\u010dto"})," \u201esve\u201d; ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ves"})," (f. ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"vsa"}),", br. ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"vse"})," \u201ecijelo, cijelo; sve\u201d); ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"c\u011bly"})," \u201ecijela, cijela\u201d; ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"vsaky"})," \u201esvaki, svaki\u201d; ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"vsekaky"})," \u201esvaka vrsta, sve vrste\u201d; ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"vse\u010dij"})," \u201esvako\u201d."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Pozivanje bez stavki (negativno) (",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ni-"}),"): ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"nikto"})," \u201eniko, niko\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ni\u010dto"})," \u201eni\u0161ta\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"nikoj"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"nijedin"})," i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"nikaky"})," \u201eni jedan, nijedan\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ni\u010dij"})," \u201eni\u010diji \u201d."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Upu\u0107ivanje na jednu neodre\u0111enu stavku (",(0,o.jsx)(i.code,{children:"n\u011b-"}),"): ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"n\u011bkto"})," \u201eneko, neko\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"n\u011b\u010dto"})," \u201ene\u0161to\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"n\u011bkoj"})," \u201eneko\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"n\u011bkaky"})," \u201eneka vrsta\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," \u201ene\u010dije, ne\u010dije \u201d."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Pozivaju\u0107i se na nekoliko nespecificiranih stavki (",(0,o.jsx)(i.code,{children:"pon\u011b\u2013"}),"): ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"pon\u011bkoj"})," \u201eneke, nekoliko\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"pon\u011bkaky"})," \u201enekoliko vrsta\u201d."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Odnosi se na veliku grupu stavki: ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"mnogy"})," \u201emnogo, mnogo, puno\u201c."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Odnosi se na bilo kojeg \u010dlana grupe (",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-koli"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-nebud"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"libo-"}),"): ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ktokoli"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"libokto"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"kto-nebud"})," \u201ebilo koga, bilo koga\u201c, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010dtokoli"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"libo\u010dto"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010dto-nebud"})," \u201ebilo \u0161ta\u201c; ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"kojkoli"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"libokoj"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"koj-nebud"})," \u201ebilo koje\u201c, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"kakykoli"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"libokaky"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"kaky-nebud"})," \u201ebilo koje vrste\u201c; ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010dijkoli"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"libo\u010dij"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010dij-nebud"})," \u201ebilo \u010dije, bilo \u010dije\u201c. Za ukazivanje na ravnodu\u0161nost mo\u017ee se koristiti prilog ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"bylo"}),": ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"bylo kto"})," \u201ebez obzira ko, ba\u0161 bilo ko\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"bylo \u010dto"})," \u201ebez obzira na sve\u201d itd."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Pozivanje na drugu stavku grupe (",(0,o.jsx)(i.code,{children:"in-"}),"): ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"inokto"})," \u201eneko drugi\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ino\u010dto"})," \u201ene\u0161to drugo\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"iny"})," \u201edrugo\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ino\u010dij"})," \u201etu\u0111e\u201d."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:[(0,o.jsx)(r,{children:"Vsekto"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"nikto"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"n\u011b\u010dto"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010dtokoli"})," itd. se sklanjaju kao ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"kto"})," i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010dto"}),". Sli\u010dno tome, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"nikoj"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," itd. se sklanjaju kao ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"koj"})," i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010dij"})," (i stoga kao ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"moj"}),"). ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"Ves"})," se sklanja na sljede\u0107i na\u010din:"]}),"\n",(0,o.jsx)(c,{}),"\n",(0,o.jsx)(i.h2,{id:"pronominal-adverbs",children:"Zamjeni\u010dki prilozi"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Jedan od najboljih Zamenhofovih izuma bila je njegova ",(0,o.jsx)(i.strong,{children:"tabela korelativa"}),", grupa me\u0111usobno povezanih zamjenica, prideva i priloga. Tamo su rije\u010di odr\u017eavane \u0161to redovnije, ali ne na ra\u010dun prepoznatljivosti za govornike slovenskih jezika. Nekoliko gotovo nemogu\u0107ih rije\u010di je izostavljeno, a nekoliko drugih regularnih oblika zamijenjeno je oblicima koji su uobi\u010dajeni u prirodnim jezicima. Nepravilni oblici (tj. ne izgledaju onako kako bi trebali prema tabeli) prikazani su ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.strong,{children:"kurzivom"})}),"."]}),"\n",(0,o.jsx)(t,{children:(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsx)(i.li,{children:"pitanje; ovdje; tamo; ondje; neki; nekoliko; bilo koji; nijedan; svaki; drugi;"}),"\n",(0,o.jsx)(i.li,{children:"koji? ko? \u0161ta? koliko? \u010diji? kakav? kako? gdje? kamo? kada? kuda? odakle? za\u0161to (svrha)? za\u0161to (razlog)?"}),"\n"]})}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"napomene:"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["U svim slu\u010dajevima kada se pojavi ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"koj"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ktory"})," se mo\u017ee koristiti naizmeni\u010dno."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["U svim slu\u010dajevima kada se pojavi ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-gda"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-gdy"})," se mo\u017ee koristiti naizmeni\u010dno."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(u,{})]})}const t=function(e={}){const{wrapper:i}=Object.assign({},(0,s.RP)(),e.components);return i?(0,o.jsx)(i,Object.assign({},e,{children:(0,o.jsx)(c,e)})):c(e)};function h(e,i){throw new Error("Expected "+(i?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(e,i,n)=>{n.d(i,{RP:()=>r,xA:()=>j});var o=n(6540);const s=o.createContext({});function r(e){const i=o.useContext(s);return o.useMemo((()=>"function"==typeof e?e(i):{...i,...e}),[i,e])}const a={};function j({components:e,children:i,disableParentContext:n}){let j;return j=n?"function"==typeof e?e({}):e||a:r(e),o.createElement(s.Provider,{value:j},i)}}}]);
//# sourceMappingURL=af87231e.e0501711.js.map