"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[6520],{5443:(e,i,n)=>{n.r(i),n.d(i,{assets:()=>j,contentTitle:()=>l,default:()=>c,frontMatter:()=>a,metadata:()=>o,toc:()=>d});var r=n(4848),s=n(8453);const a={sidebar_position:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/adjectives.html"},l="Pridjevi",o={unversionedId:"learn/grammar/adjectives",id:"learn/grammar/adjectives",title:"Pridjevi",description:"Infleksija",source:"@site/i18n/bs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/adjectives.md",sourceDirName:"learn/grammar",slug:"/learn/grammar/adjectives",permalink:"/bs/learn/grammar/adjectives",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/bs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/adjectives.md",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Yaroslav Serhieiev",lastUpdatedAt:1712128152,formattedLastUpdatedAt:"3. apr 2024.",sidebarPosition:2,frontMatter:{sidebar_position:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/adjectives.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Imenice",permalink:"/bs/learn/grammar/nouns"},next:{title:"Pronouns",permalink:"/bs/learn/grammar/pronouns"}},j={},d=[{value:"Infleksija",id:"infleksija",level:2},{value:"Osnovni zavr\u0161eci",id:"osnovni-zavr\u0161eci",level:3},{value:"Tvrdi pridevi",id:"tvrdi-pridevi",level:3},{value:"Meki pridevi",id:"meki-pridevi",level:3},{value:"Kratke forme",id:"kratke-forme",level:2},{value:"Prilozi",id:"prilozi",level:2},{value:"Stepeni pore\u0111enja",id:"stepeni-pore\u0111enja",level:2},{value:"Analiti\u010dka komparativna",id:"analiti\u010dka-komparativna",level:3},{value:"Sinteti\u010dka komparativna",id:"sinteti\u010dka-komparativna",level:3},{value:"Nepravilna pore\u0111enja",id:"nepravilna-pore\u0111enja",level:3},{value:"Superlativ",id:"superlativ",level:3},{value:"Dodatni obrasci",id:"dodatni-obrasci",level:3},{value:"Primjer",id:"primjer",level:3}];function t(e){const i=Object.assign({h1:"h1",h2:"h2",p:"p",ul:"ul",li:"li",a:"a",code:"code",h3:"h3",ol:"ol",abbr:"abbr"},(0,s.RP)(),e.components),{CustomBeforeSection:n,MDAdjectives1:a,TransliteratorElement:l,MDAdjectives2:o,MDAdjectives3:j,CustomAfterSection:d}=i;return d||v("CustomAfterSection",!0),n||v("CustomBeforeSection",!0),a||v("MDAdjectives1",!0),o||v("MDAdjectives2",!0),j||v("MDAdjectives3",!0),l||v("TransliteratorElement",!0),(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(i.h1,{id:"pridjevi",children:"Pridjevi"}),"\n",(0,r.jsx)(n,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"infleksija",children:"Infleksija"}),"\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Pridjevi se poklapaju s imenicom koju mijenjaju u rodu, pade\u017eu i broju. Deklinacija je uvijek pravilna. Me\u0111utim, tri stvari treba imati na umu:"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Pridjevi su pod velikim utjecajem pravila ",(0,r.jsx)(i.a,{href:"/bs/learn/phonology#o--e",children:"o/e"})," i ",(0,r.jsx)(i.a,{href:"/bs/learn/phonology#y--ie",children:"y/i"}),", \u0161to zna\u010di da se pravi razlika izme\u0111u tvrdih i mekih korijena: ako se osnova zavr\u0161ava na ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"\u0161"}),", ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"\u017e"}),", ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"\u010d"}),"  ili ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"j"}),", tada svaki ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-o-"})," postaje ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-e-"})," i svaki ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-y-"})," postaje ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-i-"}),"."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Ba\u0161 kao i u slu\u010daju imenica, akuzativ od ima isti oblik kao i genitiv kada je odgovaraju\u0107a imenica mu\u0161kog i \u017eivog roda, i jednine i mno\u017eine."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Osim prideva koji se odnose na imenice mu\u0161kog roda, imenice i akuzativi mno\u017eine su identi\u010dni za sve rodove."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"osnovni-zavr\u0161eci",children:"Osnovni zavr\u0161eci"}),"\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Osnovni nastavci (koji se ne odnose samo na pridjeve, ve\u0107 i na posvojne zamjenice, pokazne zamjenice i sli\u010dno) su:"}),"\n",(0,r.jsx)(a,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"tvrdi-pridevi",children:"Tvrdi pridevi"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Primjer deklinacije tvrdih prideva: ",(0,r.jsx)(l,{children:"dobry"})," \u201edobar\u201d:"]}),"\n",(0,r.jsx)(o,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"meki-pridevi",children:"Meki pridevi"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Primjer deklinacije mekih prideva: ",(0,r.jsx)(l,{children:"sv\u011b\u017ei"})," \u201esvje\u017e\u201d:"]}),"\n",(0,r.jsx)(j,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"kratke-forme",children:"Kratke forme"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Mali broj prideva postoji u takozvanom kratkom obliku, reliktu neodre\u0111ene deklinacije prideva u op\u0161teslovenskom. Ovaj kratki oblik razlikuje se od redovnih prideva samo u nominativu mu\u0161kog roda jednine tako \u0161to se izostavlja zavr\u0161etak ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-y"}),"/",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-i"}),". Naj\u010de\u0161\u0107i primjeri su posvojni pridevi ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-ov"})," i ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-in"}),", koji izra\u017eavaju vlasni\u0161tvo mu\u0161kog i \u017eenskog roda: ",(0,r.jsx)(l,{children:"Petrov dom"})," \u201ePetrova ku\u0107a\u201d, ",(0,r.jsx)(l,{children:"materin stol"})," \u201emaj\u010din sto\u201d. Svi ostali obrasci su redovni: ",(0,r.jsx)(l,{children:"Petrova kniga"})," \u201ePetrova knjiga\u201d, ",(0,r.jsx)(l,{children:"na materinom stolu"})," \u201ena maj\u010dinom stolu\u201d."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Ovi prisvojni pridevi se koriste samo kada je posjednik jedna rije\u010d. U drugim slu\u010dajevima koristi se genitiv: ",(0,r.jsx)(l,{children:"bratova kniga"})," \u201eknjiga brata\u201d, ali: ",(0,r.jsx)(l,{children:"kniga mojego brata"})," \u201eknjiga mog brata\u201d; ",(0,r.jsx)(l,{children:"Pu\u0161kinova poezija"})," \u201ePu\u0161kinova poezija\u201d, ali: ",(0,r.jsx)(l,{children:"poezija Aleksandra Pu\u0161kina"})," \u201ePoezija Aleksandra Pu\u0161kina\u201d."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Kratak oblik se mo\u017ee koristiti i kada pridjev \u010dini predikat re\u010denice: ",(0,r.jsx)(l,{children:"Petr jest \u0161\u010destliv"})," \u201ePetar je sretan\u201c, ",(0,r.jsx)(l,{children:"dom jest velik"})," \u201eku\u0107a je velika\u201c itd. Ovo ipak nije obavezno, au ve\u0107ini slu\u010dajeva ljudi \u0107e jednostavno napisati: ",(0,r.jsx)(l,{children:"Petr jest \u0161\u010destlivy"})," i ",(0,r.jsx)(l,{children:"dom jest veliky"}),"."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"prilozi",children:"Prilozi"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Prilozi se mogu izvesti od prideva upotrebom zavr\u0161etka ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-o"})," (",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-e"})," iza mekog suglasnika). Drugim rije\u010dima, identi\u010dni su srednjem rodu jednine: ",(0,r.jsx)(l,{children:"dobro"})," \u201edobro\u201d, ",(0,r.jsx)(l,{children:"sv\u011b\u017ee"})," \u201esvje\u017ee\u201d."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"stepeni-pore\u0111enja",children:"Stepeni pore\u0111enja"}),"\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Komparativi i superlativi mogu se graditi na dva na\u010dina: jednostavnim (analiti\u010dkim) oblikom i slo\u017eenijim (sinteti\u010dkim) oblikom."}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"analiti\u010dka-komparativna",children:"Analiti\u010dka komparativna"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Ovaj na\u010din formiranja komparativa je najlak\u0161i za kori\u0161tenje. Jednostavno neka osnovnu formu (pozitiv) pridjeva ili priloga prethodi ",(0,r.jsx)(l,{children:"vy\u0161e"})," ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"bolje"})," \u201evi\u0161e\u201d: ",(0,r.jsx)(l,{children:"vy\u0161e prosty"})," \u201ejednostavnije = jednostavnije\u201d. Ovo rje\u0161enje se mo\u017ee koristiti za sve prideve i priloge, ali se najvjerovatnije susre\u0107e u slu\u010daju vrlo dugih rije\u010di, stranih rije\u010di i participa: ",(0,r.jsx)(l,{children:"vy\u0161e/bolje sinteti\u010dny"})," \u201esinteti\u010dnije\u201d, ",(0,r.jsx)(l,{children:"vy\u0161e/bolje smrde\u010di"})," \u201esmrdljivije\u201d."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"sinteti\u010dka-komparativna",children:"Sinteti\u010dka komparativna"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Osnovni komparativni zavr\u0161etak za pridjeve ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-\u011bj\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-ej\u0161i"})," iza mekog suglasnika), zamjenjuju\u0107i zavr\u0161etak ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-y"}),"/",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-i"}),": ",(0,r.jsx)(l,{children:"bogaty"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"bogat\u011bj\u0161i"}),", ",(0,r.jsx)(l,{children:"slaby"}),"  \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"slab\u011bj\u0161i"}),", ",(0,r.jsx)(l,{children:"blagy"}),"  \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"bla\u017eej\u0161i"}),", ",(0,r.jsx)(l,{children:"sv\u011b\u017ei"}),"  \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"sv\u011b\u017eej\u0161i"}),"."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Ovi zavr\u0161eci se jednostavno mogu pretvoriti u priloge zamjenom elementa ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-\u0161i"})," sa ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-e"})," (davanjem zavr\u0161etka ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-\u011bje"}),"/",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-eje"})," umjesto prilo\u0161kog zavr\u0161etka ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-o"}),"/",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-e"}),"): ",(0,r.jsx)(l,{children:"novo"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"nov\u011bje"}),", ",(0,r.jsx)(l,{children:"\u010disto"}),"  \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"\u010dist\u011bje"}),", ",(0,r.jsx)(l,{children:"tiho"}),"  \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"ti\u0161eje"}),", ",(0,r.jsx)(l,{children:"sv\u011b\u017ee"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"sv\u011b\u017eeje"}),"."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Izuzetak su pridevi na ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-ky"}),", ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-eky"}),", ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-oky"}),",  koji umjesto toga imaju ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-\u0161i"}),": ",(0,r.jsx)(l,{children:"kratky"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"krat\u0161i"}),", ",(0,r.jsx)(l,{children:"tenky"}),"  \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"ten\u0161i"}),", ",(0,r.jsx)(l,{children:"daleky"}),"  \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"dal\u0161i"}),", ",(0,r.jsx)(l,{children:"vysoky"}),"  \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"vys\u0161i"}),"."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Komparativi ovih prideva mogu se adverbijalizirati dodavanjem zavr\u0161etka ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"-je"})," u korijen, uzrokuju\u0107i ",(0,r.jsx)(i.a,{href:"/bs/learn/phonology#iotation",children:"jotaciju"})," prethodnog(ih) suglasnika: ",(0,r.jsx)(l,{children:"daleko"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"dalje"}),", ",(0,r.jsx)(l,{children:"\u0161iroko"}),"  \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"\u0161irje"}),", ",(0,r.jsx)(l,{children:"vysoky"}),"  \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"vy\u0161e"}),", ",(0,r.jsx)(l,{children:"blizko"}),"  \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"bli\u017ee"}),", ",(0,r.jsx)(l,{children:"r\u011bdko"}),"  \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"r\u011bd\u017ee"}),"."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"nepravilna-pore\u0111enja",children:"Nepravilna pore\u0111enja"}),"\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Sedam prideva ima nepravilan komparativ:"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"dobry"})," \u201edobro\u201d \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"l\u011bp\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"prislov",children:"pris."})," ",(0,r.jsx)(l,{children:"l\u011bpje"}),") ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"lu\u010d\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"prislov",children:"pris."})," ",(0,r.jsx)(l,{children:"lu\u010d\u0161e"}),") \u201ebolje\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"zly"})," \u201elo\u0161e\u201d \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"gor\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"prislov",children:"pris."})," ",(0,r.jsx)(l,{children:"gorje"}),") \u201egore\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"veliky"})," \u201eveliko, veliko\u201d \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"ve\u010d\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"prislov",children:"pris."})," ",(0,r.jsx)(l,{children:"ve\u010de"}),") ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"bol\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"prislov",children:"pris."})," ",(0,r.jsx)(l,{children:"bolje"}),") \u201eve\u0107e, ve\u0107e\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"maly"})," \u201emalo, malo\u201d \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"men\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"prislov",children:"pris."})," ",(0,r.jsx)(l,{children:"menje"}),") \u201emanje, manje\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"blagy"})," \u201eprijatno, radosno\u201d \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"un\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"prislov",children:"pris."})," ",(0,r.jsx)(l,{children:"unje"}),") \u201eprijatnije/radosnije\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"legky"})," \u201elako, lagano\u201d \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"leg\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"prislov",children:"pris."})," ",(0,r.jsx)(l,{children:"leg\u0161e"}),") \u201elak\u0161e, lak\u0161e\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"mekky"})," \u201emeko\u201d \u2192 ",(0,r.jsx)(l,{children:"mek\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"prislov",children:"pris."})," ",(0,r.jsx)(l,{children:"mek\u0161e"}),") \u201emek\u0161e\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Nije nemogu\u0107e koristiti pravilne oblike ovih prideva (poput ",(0,r.jsx)(l,{children:"dobr\u011bj\u0161i"})," ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"zl\u011bj\u0161i"}),"), ali prosje\u010dnom Slovenu to \u0107e izgledati djetinjasto ili izvje\u0161ta\u010deno."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"superlativ",children:"Superlativ"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Superlativ se formira dodavanjem prefiksa ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"naj-"})," komparativu: ",(0,r.jsx)(l,{children:"najnov\u011bj\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"pridjev",children:"prid."}),"), ",(0,r.jsx)(l,{children:"najnov\u011bje"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"prislov",children:"pris."}),"). Ovo radi i za analiti\u010dku komparativu: ",(0,r.jsx)(l,{children:"najvy\u0161e sinteti\u010dny"})," ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"najbolje sinteti\u010dny"}),"."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Kao sredstvo pojednostavljenja, ovaj zavr\u0161etak se tako\u0111e mo\u017ee dodati pozitivu (tako se prave superlativi u bugarskom i makedonskom): ",(0,r.jsx)(l,{children:"najnovy"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"pridjev",children:"prid."}),"), ",(0,r.jsx)(l,{children:"najnovo"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"prislov",children:"pris."}),")."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"dodatni-obrasci",children:"Dodatni obrasci"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Prilozi ",(0,r.jsx)(l,{children:"menje"})," i ",(0,r.jsx)(l,{children:"najmenje"})," mogu se koristiti za izra\u017eavanje suprotnog zna\u010denja ",(0,r.jsx)(l,{children:"vy\u0161e"}),"/",(0,r.jsx)(l,{children:"bolje"}),"  i ",(0,r.jsx)(l,{children:"najvy\u0161e"}),"/",(0,r.jsx)(l,{children:"najbolje"}),",  \u0161to zna\u010di \u201emanje\u201d odnosno \u201enajmanje\u201d."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Prefiks ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"pr\u011b-"})," vezan uz pozitiv mo\u017ee se koristiti i kao vrsta superlativa, izra\u017eavaju\u0107i ekstremni ili pretjerani stepen (\u201eveoma\u201d, \u201eprevi\u0161e\u201d)."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Prefiks ",(0,r.jsx)(i.code,{children:"ne-"})," stvara negativ: ",(0,r.jsx)(l,{children:"neprijetny"})," \u201enije ugodno, neugodno\u201d."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"primjer",children:"Primjer"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"prosty"})," \u201ejednostavan\u201d (pridjev, pozitivan)"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"prosto"})," \u201ejednostavno\u201d (prilog, pozitiv)"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"prost\u011bj\u0161i"})," \u201ejednostavnije\u201d ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"vy\u0161e prosty"})," ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"bolje prosty"})," \u201ejednostavnije, jednostavnije\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"prost\u011bje"})," \u201ejednostavnije\u201d ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"vy\u0161e prosto"})," ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"bolje prosto"})," \u201ejednostavnije, jednostavnije\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"najprost\u011bj\u0161i"})," ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"najprosty"})," ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"najvy\u0161e prosty"})," ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"najbolje prosty"})," \u201enajjednostavniji\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"najprost\u011bje"})," ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"najprosto"})," ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"najvy\u0161e prosto"})," ili ",(0,r.jsx)(l,{children:"najbolje prosto"})," \u201enajjednostavniji, najjednostavniji\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"menje prosty"})," \u201emanje jednostavno\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"menje prosto"})," \u201emanje jednostavno\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"najmenje prosty"})," \u201enajmanje jednostavno\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"najmenje prosto"})," \u201enajmanje jednostavno\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"neprosty"})," \u201enije jednostavno\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(l,{children:"pr\u011bprosty"})," \u201eprevi\u0161e jednostavno, prejednostavno, izuzetno jednostavno\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(d,{})]})}const c=function(e={}){const{wrapper:i}=Object.assign({},(0,s.RP)(),e.components);return i?(0,r.jsx)(i,Object.assign({},e,{children:(0,r.jsx)(t,e)})):t(e)};function v(e,i){throw new Error("Expected "+(i?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(e,i,n)=>{n.d(i,{RP:()=>a,xA:()=>o});var r=n(6540);const s=r.createContext({});function a(e){const i=r.useContext(s);return r.useMemo((()=>"function"==typeof e?e(i):{...i,...e}),[i,e])}const l={};function o({components:e,children:i,disableParentContext:n}){let o;return o=n?"function"==typeof e?e({}):e||l:a(e),r.createElement(s.Provider,{value:o},i)}}}]);
//# sourceMappingURL=c7bd96fd.575edea5.js.map