"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[4348],{3173:(e,i,n)=>{n.r(i),n.d(i,{assets:()=>l,contentTitle:()=>r,default:()=>t,frontMatter:()=>o,metadata:()=>d,toc:()=>j});var a=n(4848),s=n(8453);const o={sidebar_position:5,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/verbs.html"},r="Glagoli",d={unversionedId:"learn/grammar/verbs",id:"learn/grammar/verbs",title:"Glagoli",description:"Savr\u0161eni i nesavr\u0161eni aspekt \\",source:"@site/i18n/bs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/verbs.md",sourceDirName:"learn/grammar",slug:"/learn/grammar/verbs",permalink:"/bs/learn/grammar/verbs",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"/501",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Google Translate",lastUpdatedAt:1713800515,formattedLastUpdatedAt:"22. apr 2024.",sidebarPosition:5,frontMatter:{sidebar_position:5,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/verbs.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Brojevi",permalink:"/bs/learn/grammar/numerals"},next:{title:"Prepozicije",permalink:"/bs/learn/grammar/prepositions"}},l={},j=[{value:"Savr\u0161eni i nesavr\u0161eni aspekt",id:"perfective-and-imperfective-aspect",level:2},{value:"Konjugacija",id:"conjugation",level:2},{value:"Infinitivna osnova i osnova sada\u0161njeg vremena",id:"infinitive-stem-and-present-tense-stem",level:3},{value:"Sada\u0161nje vrijeme",id:"present-tense",level:3},{value:"Pro\u0161lo vrijeme",id:"past-tense",level:3},{value:"Dodatna pro\u0161la vremena",id:"additional-past-tenses",level:3},{value:"Budu\u0107e vrijeme",id:"future-tense",level:3},{value:"Uslovno",id:"conditional",level:3},{value:"Imperativ",id:"imperative",level:3},{value:"Participi i gerund",id:"participles-and-gerund",level:3},{value:"Pasivni glas",id:"the-passive-voice",level:3},{value:"Nepravilni glagoli",id:"irregular-verbs",level:2},{value:"<code>Byti</code>",id:"byti",level:3},{value:"<code>Dati</code>, <code>jesti</code>, <code>v\u011bd\u011bti</code>",id:"dati-jesti-v\u011bd\u011bti",level:3},{value:"<code>Idti</code>",id:"idti",level:3}];function c(e){const i=Object.assign({h1:"h1",h2:"h2",p:"p",em:"em",code:"code",ul:"ul",li:"li",h3:"h3",strong:"strong",hr:"hr"},(0,s.RP)(),e.components),{CustomBeforeSection:n,TransliteratorElement:o,MDVerbs1:r,MDVerbs2:d,MDVerbs3:l,MDVerbs4:j,MDVerbs5:c,MDVerbs6:t,MDVerbs7:v,MDVerbs8:m,MDVerbs9:u,MDVerbs10:x,MDVerbs11:p,CustomAfterSection:k}=i;return k||h("CustomAfterSection",!0),n||h("CustomBeforeSection",!0),r||h("MDVerbs1",!0),x||h("MDVerbs10",!0),p||h("MDVerbs11",!0),d||h("MDVerbs2",!0),l||h("MDVerbs3",!0),j||h("MDVerbs4",!0),c||h("MDVerbs5",!0),t||h("MDVerbs6",!0),v||h("MDVerbs7",!0),m||h("MDVerbs8",!0),u||h("MDVerbs9",!0),o||h("TransliteratorElement",!0),(0,a.jsxs)(a.Fragment,{children:[(0,a.jsx)(i.h1,{id:"glagoli",children:"Glagoli"}),"\n",(0,a.jsx)(n,{}),"\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"perfective-and-imperfective-aspect",children:"Savr\u0161eni i nesavr\u0161eni aspekt"}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Jedna od najve\u0107ih no\u0107nih mora ljudi koji u\u010de slovenske jezike su glagoli koje karakteri\u0161e mnogo razli\u010ditih konjugacija, izuzetaka i izuzetaka. Neslavenima je mo\u017eda najte\u017ee da se naviknu leksi\u010dki aspekt: ve\u0107ina glagola postoji u dva razli\u010dita oblika (\u201easpekata\u201d), perfektivnog i nesvr\u0161enog. Ve\u0107ina svr\u0161enih glagola ima nesvr\u0161eni parnjak i obrnuto. Obi\u010dno ih je potrebno u\u010diti odvojeno. Koliko god to bilo komplicirano za strance, to je vrlo karakteristi\u010dno obilje\u017eje slavenskog, sveprisutno u svim slovenskim jezicima, pa se stoga ne mo\u017ee izbje\u0107i u me\u0111uslavenskom. Sve \u0161to mo\u017eemo da uradimo je da sistem u\u010dinimo \u0161to transparentnijim i redovnijim. Ipak, oba oblika, perfektivni i nesvr\u0161eni, navedeni su u rje\u010dniku posebno."}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Ukratko, savr\u0161eni aspekt fokusira se na rezultat radnje, a ne na samu radnju. U zavisnosti od vremena, to zna\u010di da je radnja ve\u0107 zavr\u0161ena ili da \u0107e biti zavr\u0161ena u nekom trenutku. Nesavr\u0161eni aspekt se, s druge strane, fokusira na samu akciju; ozna\u010dava da se na referentnoj ta\u010dki radnja odvija ili je u toku. Tako\u0111e mo\u017ee izraziti teku\u0107i proces, naviku ili ponavljanu radnju: ",(0,a.jsx)(o,{children:"ja \u010dital jesm knigu"})," (nesavr\u0161eno) zna\u010di \u201e\u010ditao sam knjigu\u201d ili \u201e\u010ditao sam knjigu\u201d, ",(0,a.jsx)(o,{children:"ja pro\u010dital jesm knigu"})," (savr\u0161eno) zna\u010di \u201eimam pro\u010ditao knjigu (i zavr\u0161io je)\u201d."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Glagoli bez prefiksa gotovo su po definiciji nesvr\u0161eni. Ve\u0107ina nesvr\u0161enih glagola ima perfektni ekvivalent koji zna\u010di potpuno istu stvar, osim \u0161to se fokusira na rezultat radnje. Op\u0107enito, ova savr\u0161ena verzija se formira dodavanjem prefiksa:\n",(0,a.jsx)(o,{children:"d\u011blati"})," (impf.) > ",(0,a.jsx)(o,{children:"sd\u011blati"})," (pf.) \u201eto u\u010diniti\u201d\n",(0,a.jsx)(o,{children:"\u010distiti"})," (impf.) > ",(0,a.jsx)(o,{children:"iz\u010distiti"})," (pf.) \u201eo\u010distiti\u201d\n",(0,a.jsx)(o,{children:"pisati"})," (impf.) > ",(0,a.jsx)(o,{children:"napisati"})," (pf.) \u201episati\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Op\u0107enito, me\u0111utim, svrha stavljanja prefiksa ispred glagola je modificiranje njegovog zna\u010denja. Dok ga u slu\u010daju ",(0,a.jsx)(o,{children:"pisati"})," prefiks ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"na-"})})," jednostavno pretvara u perfektiv glagol, mogu se koristiti i drugi prefiksi, na primjer ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"za-"})})," u ",(0,a.jsx)(o,{children:"zapisati"})," \u201esnimati, registrovati\u201d ili ",(0,a.jsx)(i.em,{children:"@ @15"})," u ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"podpisati"})})," \u201epotpisati, pretplatiti se\u201d. Budu\u0107i da je rezultiraju\u0107i glagol uvijek perfektiv, potreban je \u201esekundarni\u201c nesvr\u0161eni glagol koji se temelji na njegovom perfektnom ekvivalentu. Ovi nesvr\u0161eni glagoli nastaju na sljede\u0107i na\u010din:"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["kada se svr\u0161eni glagol zavr\u0161ava na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-ati"}),", nesvr\u0161eni glagol ima zavr\u0161etak ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-yvati"})," (posle mekog suglasnika ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-ivati"}),"): ",(0,a.jsx)(o,{children:"dokazati"})," (pf.) > ",(0,a.jsx)(o,{children:"dokazyvati"})," (impf.) \u201edokazati\u201d, ",(0,a.jsx)(i.em,{children:"poddr\u017eati"})," (pf.) > ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"poddr\u017eivati"})})," (impf.) \u201eodr\u017eavati\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["kada se svr\u0161eni glagol zavr\u0161ava na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-iti"}),", nesvr\u0161eni glagol ima zavr\u0161etak ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-jati"})," (pri \u010demu ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"sj/zj/tj/dj/stj/zdj"})," postaje ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161/\u017e/\u010d/d\u017e/\u0161\u010d/\u017ed\u017e"}),"). Prethodni samoglasnik je produ\u017een (na primjer ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"o"})," > ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"a"}),"): ",(0,a.jsx)(o,{children:"napraviti"})," (pf.) > ",(0,a.jsx)(o,{children:"napravjati"})," (impf.) \u201eusmjeriti\u201c, ",(0,a.jsx)(o,{children:"pozvoliti"})," (pf.) > ",(0,a.jsx)(o,{children:"pozvaljati"})," (impf.) .) \u201edopustiti\u201d, ",(0,a.jsx)(o,{children:"oprostiti"})," (pf.) > ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"opra\u0161\u010dati"})})," (impf.) \u201epojednostaviti\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["kada osnova svr\u0161enog glagola ima samo jedan slog, nesvr\u0161eni glagol ima zavr\u0161etak ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-vati"}),": ",(0,a.jsx)(o,{children:"priznati"})," (pf.) > ",(0,a.jsx)(o,{children:"priznavati"})," (impf.) \u201epriznati\u201d, ",(0,a.jsx)(o,{children:"ukryti"})," (pf.) > ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"ukryvati"})})," (impf.) \u201esakriti\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Ponekad su parovi aspekata nepravilni, na primjer ",(0,a.jsx)(o,{children:"nazyvati"})," (impf.)/",(0,a.jsx)(o,{children:"nazvati"})," (pf.) \u201epozvati, imenovati\u201d, ",(0,a.jsx)(o,{children:"prihoditi"})," (impf.)/",(0,a.jsx)(o,{children:"prijdti"})," (pf.) \u201edo\u0107i\u201d , ",(0,a.jsx)(o,{children:"podimati"})," (impf.)/",(0,a.jsx)(o,{children:"podjeti"})," (pf.) \u201epreuzeti, preduzeti\u201d."]}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Posebna kategorija glagola po aspektima su glagoli kretanja. Za razliku od drugih glagola, oni obi\u010dno prave trosmjernu razliku: nesmjerni nesvr\u0161eni, usmjereni imperfektiv, perfektiv. Prvi od njih izra\u017eava kretanje bez ikakvog posebnog smjera, te stoga nema svoj savr\u0161eni ekvivalent. Na primjer:"}),"\n",(0,a.jsx)(r,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Na primjer: ",(0,a.jsx)(o,{children:"Igor jezdil po Moskv\u011b"})," \u201eIgor se vozio okolo po Moskvi\u201c. ",(0,a.jsx)(o,{children:"Igor jehal do Moskvy"})," \u201eIgor je vozio do Moskve\u201d. ",(0,a.jsx)(o,{children:"Igor pojehal do Moskvy"})," \u201eIgor je oti\u0161ao u Moskvu\u201d."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Kada glagol kretanja bez smjera ionako ima smjer, to izra\u017eava naviku: ",(0,a.jsx)(o,{children:"Igor jezdil do Moskvy"})," \u201eIgor [uvijek|\u010desto] je i\u0161ao u Moskvu\u201d."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Osim ",(0,a.jsx)(o,{children:"hoditi"}),", ",(0,a.jsx)(o,{children:"idti"})," i ",(0,a.jsx)(o,{children:"pojdti"}),", postoji i rije\u010d ",(0,a.jsx)(o,{children:"pohoditi"}),", koja mo\u017ee izraziti \u201emalo hodati\u201d, ali i \u201e\u0161etati u vi\u0161e smjerova\u201d."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["U slo\u017eenicama s prefiksom, nesmjerni oblik se koristi za nesvr\u0161eni glagol, a usmjereni oblik za savr\u0161eni glagol:\n",(0,a.jsx)(o,{children:"odhoditi"})," (impf.)/",(0,a.jsx)(o,{children:"oditi"})," (pf.) \u201eoti\u0107i\u201d\n",(0,a.jsx)(o,{children:"dol\u011btati"})," (impf.)/",(0,a.jsx)(o,{children:"doletiti"})," (pf.) \u201edo\u0107i (letom)\u201d\n",(0,a.jsx)(o,{children:"prinositi"})," (impf.)/",(0,a.jsx)(o,{children:"prinesti"})," (pf.) \u201edonijeti\u201d"]}),"\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"conjugation",children:"Konjugacija"}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Aspekt je jedna stvar na koju bi moglo potrajati da se naviknete, a konjugacija je druga. Slavenske jezike karakteri\u0161e veliki broj razli\u010ditih konjugacija, kombinacija konjugacija (\u201eklase\u201d), izuzetaka i nepravilnih glagola. Osim toga, slovenski jezici imaju razli\u010dit broj na\u010dina i vremena, a tri jezika (slovenski, gornjolu\u017ei\u010dki i donjolu\u017ei\u010dki) tako\u0111er imaju zasebne oblike za dvojinu. Glagolska konjugacija u me\u0111uslavenskom jeziku je maksimalno pojednostavljena, uz o\u010duvanje naturalizma i bez pribjegavanja umjetnim rje\u0161enjima. Kao rezultat:"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Glagoli su konjugirani za tri lica i dva broja."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Postoje tri osnovna vremena: sada\u0161nje vrijeme, pro\u0161lo (perfektno) vrijeme i budu\u0107e vrijeme. Osim toga, postoji izborno nesvr\u0161eno vrijeme i fakultativno vi\u0161esvr\u0161eno vrijeme."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Postoje tri raspolo\u017eenja: indikativno, kondicionalno i imperativno."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Nadalje, tu su participi, imperativi, glagolske imenice."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Konjugacija je \u0161to pravilnija, a nepravilnost ostaje ograni\u010dena na one slu\u010dajeve kada se zaista ne mo\u017ee izbje\u0107i."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Slovenski sistem brojnih verbalnih klasa (konjugacija) svodi se na sistem od dve osnove (infinitivna osnova i prezenta) i dve konjugacije."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Broj glagola sa osnovom prezenta koji se ne mogu redovno izvoditi iz infinitiva je ograni\u010den."}),"\n",(0,a.jsx)(i.li,{children:"Zavr\u0161eci su jedinstveni, tako da je svaki oblik bez obzira na konjugaciju odmah prepoznatljiv."}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsx)(i.h3,{id:"infinitive-stem-and-present-tense-stem",children:"Infinitivna osnova i osnova sada\u0161njeg vremena"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["U rje\u010dniku se glagoli uvijek daju u infinitivu. Svi infinitivi imaju zavr\u0161etak ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-ti"}),": ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"d\u011blati"})," \u201eu\u010diniti, napraviti\u201d, ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"um\u011bti"})," \u201emogu, mo\u0107i\u201d, ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"prositi"})," \u201epitati\u201d, ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"nesti"})," \u201enositi\u201d, ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"pisati"})," \u201eda pisati\u201d, ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u010duti"})," \u201eosje\u0107ati\u201d, ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"kovati"})," \u201ekovati\u201d, ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"tegnuti"})," \u201evu\u0107i\u201d. Obi\u010dno je poznavanje infinitiva dovoljno za poznavanje cijele konjugacije glagola."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.em,{children:"infinitivna osnova"})," nastaje uklanjanjem zavr\u0161etka ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-ti"})," i slu\u017ei kao po\u010detna ta\u010dka za pro\u0161la vremena, kondicional, glagolske priloge i glagolsku imenicu."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Infinitivi su skoro uvek pravilni, tako da zavr\u0161etak ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-ti"})," ne menja koren infinitiva. Ovo je tako\u0111er slu\u010daj sa glagolima poput ",(0,a.jsx)(o,{children:"mogti"})," \u201emogu\u201d, ",(0,a.jsx)(o,{children:"pekti"})," \u201epe\u0107i\u201d, ",(0,a.jsx)(o,{children:"b\u011bgti"})," \u201etr\u010dati\u201d itd. (umjesto o\u010dekivanih, ali manje transparentnih ",(0,a.jsx)(o,{children:"mo\u010di"}),", ",(0,a.jsx)(o,{children:"pe\u010di"})," i ",(0,a.jsx)(o,{children:"b\u011b\u010di"}),"). Jedini izuzetak su glagoli na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-sti"}),": u ve\u0107ini slu\u010dajeva njihove infinitivne osnove zavr\u0161avaju se na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"d"}),", ponekad i na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"t"})," ili ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"s"}),". Na primjer ",(0,a.jsx)(o,{children:"klasti"})," \u201epolo\u017eiti, staviti\u201d, ",(0,a.jsx)(o,{children:"pasti"})," \u201epasti\u201d i ",(0,a.jsx)(o,{children:"gnesti"})," \u201ezgnje\u010diti\u201d imaju stabljike ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"klad-"})}),", ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"pad-"})})," i ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"gnet-"})}),". Da bi se ovi slu\u010dajevi razlikovali od ",(0,a.jsx)(o,{children:"nesti"})," (osnova: ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"nes-"})}),") i sli\u010dno, oni su predstavljeni u rje\u010dniku na sljede\u0107i na\u010din: ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"klasti (klad-e)"})}),", ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"gnesti (gnet-e)"})}),"."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Uobi\u010dajeno, osnova ",(0,a.jsx)(i.em,{children:"sada\u0161njeg vremena"})," (koristi se za sada\u0161nje vrijeme, imperativ i participe prezenta) mo\u017ee se redovno izvoditi iz infinitivne osnove. Postoji razlika izme\u0111u prve i druge konjugacije:"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Prva konjugacija:","\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["kada se infinitivna osnova zavr\u0161ava na suglasnik, prezentska osnova je identi\u010dna njoj: ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"nesti > nes-"})}),", ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"vezti > vez-"})}),", ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"klasti (< klad-ti) > klad-"})})]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["glagoli na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-ati"}),", jednoslo\u017ene osnove koje se zavr\u0161avaju na samoglasnik, i odre\u0111eni broj glagola na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-\u011bti"})," su dodali ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-j-"})," infinitivnoj osnovi: ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"d\u011blati > d\u011blaj-"})}),", ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"um\u011bti > um\u011bj-"})}),", ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"biti > bij-"})}),", ",(0,a.jsx)(i.em,{children:"@ @103"})]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["glagoli na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-ovati"})," imaju temelj sada\u0161njeg vremena ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-uj-"}),": ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"kovati > kuj-"})}),", ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"organizovati > organizuj-"})})]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["glagoli na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-nuti"})," imaju temelj sada\u0161njeg vremena ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-n-"}),": ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"tegnuti > tegn-"})}),", ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"dvignuti > dvign-"})})]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Druga konjugacija:","\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["glagoli na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-iti"})," i ve\u0107ina glagola na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-\u011bti"})," imaju osnovu u sada\u0161njem vremenu ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-i-"}),": ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"hvaliti > hval-i-"})})," \u201ehvaliti\u201d, ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"vid\u011bti > vid-i-"})})," \u201evidjeti\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Odre\u0111eni broj glagola koristi poseban korijen u sada\u0161njem vremenu. U ve\u0107ini slu\u010dajeva to su glagoli mje\u0161ovitih ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"a/j"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"a/i"})," i ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u011b/i"})," klasa u slavenskom. Aktivni korisnik Interslavic mora\u0107e nau\u010diti oba oblika. On \u0107e, me\u0111utim, primijetiti da se u ve\u0107ini slu\u010dajeva formiranje ovog drugog korijena doga\u0111a na predvidljiv na\u010din. Kad god se osnova sada\u0161njeg vremena ne mo\u017ee izvesti iz infinitiva primjenom gornjih pravila, ona \u0107e biti data u rje\u010dniku. Nekoliko primjera: ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"pisati (pi\u0161-e)"})})," \u201episati\u201c, ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"ht\u011bti (ho\u010d-e)"})})," \u201ehtjeti\u201c, ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"spati (sp-i)"})})," \u201espavati\u201c, ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"zvati (zov-e)"})})," \u201enazvati\u201c, ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:["@",(0,a.jsx)(i.code,{children:"brati (ber-e)"})]})," \u201eprimiti (impf. )\u201d, ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"vzeti (vozm-e)"})})," \u201epreuzeti (pf.)\u201d."]}),"\n",(0,a.jsx)(i.h3,{id:"present-tense",children:"Sada\u0161nje vrijeme"}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"U sada\u0161njem vremenu, zavr\u0161eci za dvije konjugacije su sljede\u0107i:"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Prva konjugacija (osnova se zavr\u0161ava na suglasnik): ",(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"u"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"e\u0161"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"e"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"emo"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"ete"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"ut"})]})]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Druga konjugacija (",(0,a.jsx)(i.code,{children:"i"})," konjugacija): ",(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"ju"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"i\u0161"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"i"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"imo"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"ite"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"et"})]})]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Umjesto ",(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"u"}),"/-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"ju"})]})," u prvom licu jednine, mo\u017ee se koristiti i ",(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["-@",(0,a.jsx)(i.code,{children:"em"}),"/-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"im"})]}),": ",(0,a.jsx)(o,{children:"nesem"}),", ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"hvalim"})}),". Prvi su karakteristi\u010dni posebno za isto\u010dnoslovenski i poljski, drugi za slova\u010dki i ju\u017enoslovenski."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Zapadni i ju\u017enoslovenski jezici imaju i tre\u0107u konjugaciju, zasnovanu na kontrakciji ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-aje-"})," sekvenci, \u0161to rezultira zavr\u0161ecima: ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-am, -a\u0161, -a, -amo, -ate, -ajut"}),"."]}),"\n",(0,a.jsx)(d,{}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"napomene:"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Ako se stub zavr\u0161ava na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"k"})," ili ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"g"}),", postaje ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u010d"})," ili ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u017e"})," prije ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-e-"}),". Dakle: ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"mog-e\u0161"})})," > ",(0,a.jsx)(o,{children:"mo\u017ee\u0161"}),", ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"pek-e\u0161"})})," > ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"pe\u010de\u0161"})}),"."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Ako je u drugoj konjugaciji krajnji suglasnik osnove ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"s"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"z"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"t"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"d"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"st"})," ili ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"zd"}),", on se spaja sa ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"j"})," u ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u017e"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u010d"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"d\u017e"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161\u010d"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u017ed\u017e"}),": ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"prositi > pros-ju > pro\u0161u"})}),", ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"vid\u011bti > vid-ju > vid\u017eu"})}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsx)(i.h3,{id:"past-tense",children:"Pro\u0161lo vrijeme"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["U osnovi, postoje dvije razli\u010dite metode za suo\u010davanje s pro\u0161lim vremenom. Naj\u010de\u0161\u0107e se koristi slo\u017eena past, nastala kombinacijom sada\u0161njeg vremena glagola ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201ebiti\u201d sa tzv. ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"L-participle"})}),". Ovaj particip ima zna\u010denje sli\u010dno kao \u201ebiti u stanju da je ne\u0161to u\u010dinio\u201c, a formira se dodavanjem zavr\u0161etka ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-l"})," (mu\u0161ki rod jednine), ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-la"})," (\u017eenski rod jednine), ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-lo"})," (srednji broj jednine) ili @ @179 (univerzalna mno\u017eina) na infinitivnu osnovu."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["U tre\u0107em licu, oblici ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"byti"})," (",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"je, jest, sut"})}),") se obi\u010dno izostavljaju, iako to nije obavezno."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Ovaj sistem daje nesvr\u0161eno vrijeme kada se primjenjuje na nesvr\u0161ene glagole (",(0,a.jsx)(o,{children:"ja jesm d\u011blal"})," \u201eUradio sam, radio sam\u201d), i perfekt kada se primjenjuje na perfektne glagole (",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"ja jesm sd\u011blal"})})," \u201eUradio sam\u201d)."]}),"\n",(0,a.jsx)(l,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["L-particip se uvijek formira redovno osim za jedan glagol: ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"idti"})," \u201ei\u0107i\u201d ima ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161el"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161la"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161lo"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161li"})," \u201eoti\u0161ao\u201d (ponekad je napisano bilo ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"i\u0161el"})," itd.). Ovo va\u017ei i za njegove spojeve: ",(0,a.jsx)(o,{children:"pojdti"})," > ",(0,a.jsx)(o,{children:"po\u0161el"}),", ",(0,a.jsx)(o,{children:"vojdti"})," > ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"v\u0161el"})}),", itd."]}),"\n",(0,a.jsx)(i.h3,{id:"additional-past-tenses",children:"Dodatna pro\u0161la vremena"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Staroslavenski, kao i ve\u0107ina ju\u017enoslavenskih jezika, koristi slo\u017eenije rje\u0161enje, prave\u0107i razliku izme\u0111u ",(0,a.jsx)(i.em,{children:"imperfekt"}),", ",(0,a.jsx)(i.em,{children:"perfekt"}),", ",(0,a.jsx)(i.em,{children:"pluperfekt"})," i ",(0,a.jsx)(i.em,{children:"aorist"})," vremena. Me\u0111uslavenski projekti u 19. veku imaju tendenciju da slede ovaj model. U savremenom me\u0111uslavenskom jeziku ovaj sistem donekle pojednostavljujemo spajanjem imperfekta s aoristom, \u0161to je rje\u0161enje koje se opravdava sli\u010dno\u0161\u0107u u zavr\u0161ecima. Razlikovanje izme\u0111u razli\u010ditih pro\u0161lih vremena nije neophodno, ali omogu\u0107ava piscu da bude precizniji u pogledu preciznog slijeda doga\u0111aja, a osim toga, dozvoljava i neke stilske varijacije."]}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Ipak, upozorenje je na mestu. Za ogromnu ve\u0107inu Slovena zavr\u0161eci jednostavne pro\u0161losti uop\u0161te nisu razumljivi. U komunikaciji sa Poljacima, Rusima itd. pametnije ih je potpuno izbjegavati. Osim toga, da ne bude zabune, bolje ih je ne koristiti ako ne znate precizno kako ih koristiti, \u010dak ni u komunikaciji sa Ju\u017enim Slavenima."}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Jednostavno pro\u0161lo vrijeme"})}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"simple past"})})," ozna\u010dava radnju koja se dogodila negdje u pro\u0161losti. Ispunjava ulogu nesvr\u0161enog vremena i formira se dodavanjem sljede\u0107ih zavr\u0161etaka na infinitivnu osnovu:"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Ako se osnova zavr\u0161ava na samoglasnik: ",(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"h"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161e"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161e"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"hmo"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"ste"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"hu"})]})]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Ako se osnova zavr\u0161ava na suglasnik: ",(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"eh"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"e\u0161e"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"e\u0161e"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"ehmo"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"este"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"ehu"})]})]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsx)(j,{}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Perfect tense"})}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Perfekt je identi\u010dan gore pomenutom slo\u017eenom pro\u0161lost: kombinuje L-particip sa prezentom glagola ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201ebiti\u201c. Me\u0111utim, unutar trosmjerne razlike izme\u0111u nesavr\u0161enog, savr\u0161enog i pluperfekta, njegovo zna\u010denje je su\u017eeno na radnju izvr\u0161enu u pro\u0161losti koja se ogleda u sada\u0161njosti: ",(0,a.jsx)(o,{children:"ja jesm d\u011blal"})," \u201eRadio sam\u201d, ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"ja jesm sd\u011blal"})})," \u201eImam ura\u0111eno\u201d."]}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Pluperfect Tense"})}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Kona\u010dno, ",(0,a.jsx)(i.em,{children:"pluperfect tense"})," formira se kombinovanjem L-participa sa pro\u0161lim (jednostavnim ili slo\u017eenim) vremenom ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"byti"}),". Za razliku od slu\u010daja perfekta, trenutak refleksije je u pro\u0161losti i odnosi se na radnju izvr\u0161enu prije toga: ",(0,a.jsx)(o,{children:"ja b\u011bh d\u011blal"})," ili ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"ja byl jesm d\u011blal"})})," \u201eU\u010dinio sam\u201c."]}),"\n",(0,a.jsx)(i.h3,{id:"future-tense",children:"Budu\u0107e vrijeme"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Budu\u0107e vrijeme nastaje spajanjem budu\u0107eg vremena glagola ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201ebiti\u201d sa infinitivom. Oblici su isti kao da je glagol sa osnovom ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"bud-"})," konjugiran u sada\u0161njem vremenu. primjeri:"]}),"\n",(0,a.jsx)(c,{}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Kori\u0161tenje prezenta svr\u0161enog glagola za budu\u0107nost (kao \u0161to se radi u zapadno- i isto\u010dnoslavenskom) treba izbjegavati, jer ga Ju\u017eni Sloveni lako mogu pogre\u0161no shvatiti."}),"\n",(0,a.jsx)(i.h3,{id:"conditional",children:"Uslovno"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Kondicional se formira upotrebom L-participa sa kondicionalom ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201ebiti\u201d: ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"ja byh d\u011blal(a)"})})," \u201eJa bih\u201d."]}),"\n",(0,a.jsx)(t,{}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Pro\u0161li kondicional se mo\u017ee formirati umetanjem paste glagola \u201ebiti\u201d u normalni kondicional:"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"ja byl byh d\u011blal"})," \u201eUradio bih\u201d (m.)"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"ja byla byh d\u011blala"})," \u201eUradio bih\u201d (f.)"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsx)(i.h3,{id:"imperative",children:"Imperativ"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Imperativ ima oblike za 2. lice jednine, 1. lice mno\u017eine i 2. lice mno\u017eine: ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"d\u011blaj"})," \u201euradi!\u201d (jednoj osobi, neformalno), ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"d\u011blajmo"})," \u201ehajdemo!\u201d, ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"d\u011blajte"})," \u201euraditi!\u201d (za vi\u0161e osoba, ili za jednu osobu formalno). Nastaje dodavanjem ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-i"})," u prezent (",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-j"})," iza samoglasnika, ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-\xd8"})," iza ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"j"}),"). primjeri:"]}),"\n",(0,a.jsx)(v,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Me\u0111uslavenski nema imperativa u tre\u0107em licu. Kada je takav oblik potreban, koristi se optativna \u010destica ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"nehaj"}),": ",(0,a.jsx)(o,{children:"Nehaj umre!"})," \u201eNeka umre!\u201d ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"Nehaj \u017eive dolgo!"})})," \u201eNeka dugo \u017eivi!\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Da bismo razlikovali imperativ od indikativa, zaslu\u017euje preporuku da se akcentuacija pomjeri na zavr\u0161etak. Ovo posebno va\u017ei za glagole sa zavr\u0161etkom imperativa ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-i/-imo/-ite"}),": ",(0,a.jsx)(o,{children:"pr\xf3si"})," \u201epita\u201c, ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"pros\xed"})})," \u201epitati!\u201d"]}),"\n",(0,a.jsx)(i.h3,{id:"participles-and-gerund",children:"Participi i gerund"}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Osim spomenutog L-participa, u me\u0111uslavenskom jeziku postoje \u010detiri participa: sada\u0161nji aktivni, sada\u0161nji pasiv, pro\u0161li aktivni, pro\u0161li pasiv."}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Aktivni particip prezenta"})," izveden je iz osnove prezenta nesvr\u0161enog glagola, dodaju\u0107i ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-u\u010di"})," u prvoj konjugaciji i ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-e\u010di"})," u drugoj. Drugim rije\u010dima, izgra\u0111en je zamjenom zavr\u0161etka ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-t"})," tre\u0107eg lica mno\u017eine sa ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-\u010di"}),". Na primjer: ",(0,a.jsx)(o,{children:"d\u011blati > d\u011blaju\u010di"})," \u201eraditi\u201d, ",(0,a.jsx)(o,{children:"hvaliti > hvale\u010di"})," \u201ehvaliti\u201d. Fleksira se kao pridjev mekog tipa: ",(0,a.jsx)(o,{children:"b\u011bgaju\u010di mu\u017e"})," \u201e\u010dovjek koji tr\u010di\u201d, ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"ljube\u010da mati"})})," \u201emajka koja voli\u201d.\nPrilo\u0161ki aktivni particip prezenta (tako\u0111er poznat kao \u201etransgresivan\u201d) ima isti zavr\u0161etak, ali nije sklon rodu: ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"Idu\u010di do raboty, ona vsegda dymi cigaretoju"})})," \u201eDok ide na posao, uvijek popu\u0161i cigaretu\u201d."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Prilo\u017eni aktivni prilog u pro\u0161losti"})," zasniva se na infinitivnoj osnovi perfektivnog glagola, nakon \u010dega slijedi ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-v\u0161i"})," ako se zavr\u0161ava na samoglasnik ili ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-\u0161i"})," ako se zavr\u0161ava na suglasnik. Na primjer: ",(0,a.jsx)(o,{children:"sd\u011blati > sd\u011blav\u0161i"})," \u201euradio\u201c, ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"ukrasti (< ukrad-ti) > ukrad\u0161i"})})," \u201eukrao\u201c. Kao i aktivni particip prezenta, mo\u017ee biti i pridjevski i prilo\u0161ki, ali je njegova upotreba kao pridjeva vrlo rijetka. Imajte na umu da je pro\u0161la aktivna \u010destica vrlo knji\u0161ki oblik koji postoji u ve\u0107ini slovenskih jezika, ali se rijetko koristi u govornom slavenskom jeziku."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Partiv sada\u0161njeg pasiva"})," tako\u0111e je izveden iz osnove sada\u0161njeg vremena, dodaju\u0107i ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-omy"})," (",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-emy"})," nakon mekog suglasnika) u prvoj konjugaciji i ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-imy"})," u drugoj: ",(0,a.jsx)(o,{children:"d\u011blajemy"})," \u201eu toku je\u201d . Treba imati na umu da se u ve\u0107ini slovenskih jezika ovaj particip uop\u0107e ne koristi, dok njegovi ostaci mogu imati ne\u0161to druga\u010dija zna\u010denja, na primjer ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"vidimy"})})," zna\u010di \u201evidljiv\u201d a ne \u201ebiti vi\u0111en\u201d."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:[(0,a.jsx)(i.strong,{children:"Partivni pasiv u pro\u0161losti"})," nastaje dodavanjem ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-ny"})," infinitivnoj osnovi kada se potonji zavr\u0161ava na samoglasnik, i ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-eny"})," kada se zavr\u0161ava na suglasnik: ",(0,a.jsx)(o,{children:"d\u011blany"})," \u201egotovo\u201d, ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"neseny"})})," \u201e no\u0161en\u201d. Kako god:"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["Glagoli na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-iti"})," imaju ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-jeny"})," umjesto ",(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["*-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"iny"})]})," (pri \u010demu ",(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["*-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"sjeny"}),", *-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"zjeny"}),", *-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"tjeny"}),", *- ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"djeny"}),", *-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"stjeny"}),", *-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"zdjeny"})]})," postaju ",(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161eny"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u017eeny"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u010deny"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"d\u017eeny"}),", -",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161\u010deny"}),", -@@ 278"]}),"): ",(0,a.jsxs)(i.em,{children:[(0,a.jsx)(o,{children:"govoriti > govorjeny"})," \u201eizgovoreno\u201d, ",(0,a.jsx)(o,{children:"ljubiti > ljubjeny"})," \u201evoljeno\u201d, ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"prositi > pro\u0161eny"})]})," \u201eobavezno\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["u slu\u010daju glagola na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-nuti"}),", zavr\u0161etak je ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-neny"})," umjesto ",(0,a.jsxs)(i.strong,{children:["*-",(0,a.jsx)(i.code,{children:"nuny"})]}),": ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"tegnuti > tegneny"})})," \u201epovukla\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:["sve jednoslo\u017ene osnove (osim onih na ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"a"}),"), tj. one koje imaju ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-j-"})," u sada\u0161njem vremenu, imaju ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-ty"})," umjesto ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-ny"}),": ",(0,a.jsx)(o,{children:"biti > bity"})," \u201epogo\u0111en\u201d, ",(0,a.jsx)(o,{children:"\u010duti > \u010duty"})," \u201eosje\u0107ao\u201d, _ ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"podjeti > podjety"}),"_ \u201epreuzeto\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Glagol se vrlo jednostavno mo\u017ee pretvoriti u imenicu (",(0,a.jsx)(i.em,{children:"gerund, verbalna imenica"}),") zamjenom zavr\u0161etka ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-ny"})," svr\u0161enog glagolskog priloga sa ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-nje"})," (ili ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"-ty"})," sa ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"tje"}),"). Primjeri: ",(0,a.jsx)(o,{children:"d\u011blanje"})," \u201e(\u010din) \u010dinjenja\u201d, ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"pitje"})})," \u201epijanje\u201d.\nprimjeri:"]}),"\n",(0,a.jsx)(m,{}),"\n",(0,a.jsx)(i.h3,{id:"the-passive-voice",children:"Pasivni glas"}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Pasiv nastaje kombinovanjem oblika glagola ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201ebiti\u201d sa pasivnim participom. U sada\u0161njem vremenu, ovaj particip mo\u017ee biti particip pro\u0161li pasiv ili sada\u0161nji pasiv nesvr\u0161enog glagola:"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsx)(o,{children:"ja jesm neseny"})," \u2248 ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"ja jesm nesomy"})})," \u201eNose me\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsx)(o,{children:"ja byl neseny"})," \u2248 ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"ja byl nesomy"})})," \u201eNosili su me, nosili su me\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"ja budu neseny"})})," \u201eJa \u0107u biti no\u0161en\u201d"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"ja byh neseny"})})," \u201eBio bih no\u0161en"]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.li,{children:[(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"ja byl byh neseny"})})," \u201eBio bih no\u0161en\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,a.jsx)(i.hr,{}),"\n",(0,a.jsx)(i.h2,{id:"irregular-verbs",children:"Nepravilni glagoli"}),"\n",(0,a.jsx)(i.h3,{id:"byti",children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"Byti"})}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Jedini istinski nepravilan glagol je ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201ebiti\u201c. Konjuguje se na slede\u0107i na\u010din:"]}),"\n",(0,a.jsx)(u,{}),"\n",(0,a.jsx)(x,{}),"\n",(0,a.jsxs)(i.h3,{id:"dati-jesti-v\u011bd\u011bti",children:[(0,a.jsx)(i.code,{children:"Dati"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"jesti"}),", ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"v\u011bd\u011bti"})]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Glagoli ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"dati"})," \u201edati\u201d, ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"jesti"})," \u201ejesti\u201d i ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"v\u011bd\u011bti"})," \u201eznati\u201d imaju nepravilan prezent. Kao i ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"byti"}),", oni pripadaju takozvanom ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"athematic conjugation"})}),", \u0161to zna\u010di da imaju svoj korijen koji se zavr\u0161ava samoglasnikom. U sada\u0161njem vremenu, sklanjaju se na sljede\u0107i na\u010din:"]}),"\n",(0,a.jsx)(p,{}),"\n",(0,a.jsx)(i.p,{children:"Svi ostali oblici ova tri glagola formiraju se redovno."}),"\n",(0,a.jsx)(i.h3,{id:"idti",children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"Idti"})}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Glagol ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"idti"})," \u201ei\u0107i\u201d se redovno konjugira, osim L-participa ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161el"})," (f. ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161la"}),", n. ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161lo"}),") i (srodnog) pro\u0161logodi\u0161njeg aktivnog participa ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"\u0161ed\u0161i"}),". Ponekad se ovim obrascima prethodi ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"i-"}),": ",(0,a.jsx)(i.em,{children:(0,a.jsx)(i.code,{children:"i\u0161el, i\u0161la"})})," itd."]}),"\n",(0,a.jsxs)(i.p,{children:["Infinitiv ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"idti"})," se ponekad pi\u0161e ",(0,a.jsx)(i.code,{children:"iti"}),"."]}),"\n",(0,a.jsx)(k,{})]})}const t=function(e={}){const{wrapper:i}=Object.assign({},(0,s.RP)(),e.components);return i?(0,a.jsx)(i,Object.assign({},e,{children:(0,a.jsx)(c,e)})):c(e)};function h(e,i){throw new Error("Expected "+(i?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(e,i,n)=>{n.d(i,{RP:()=>o,xA:()=>d});var a=n(6540);const s=a.createContext({});function o(e){const i=a.useContext(s);return a.useMemo((()=>"function"==typeof e?e(i):{...i,...e}),[i,e])}const r={};function d({components:e,children:i,disableParentContext:n}){let d;return d=n?"function"==typeof e?e({}):e||r:o(e),a.createElement(s.Provider,{value:d},i)}}}]);
//# sourceMappingURL=c7d5ba4c.02957ce8.js.map