"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[4118],{7796:(e,n,a)=>{a.r(n),a.d(n,{assets:()=>t,contentTitle:()=>l,default:()=>j,frontMatter:()=>o,metadata:()=>r,toc:()=>d});var s=a(4848),i=a(8453);const o={sidebar_position:4,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/pronunciation.html"},l="Izgovor",r={unversionedId:"learn/pronunciation",id:"learn/pronunciation",title:"Izgovor",description:"Pregled \\",source:"@site/i18n/bs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/pronunciation.md",sourceDirName:"learn",slug:"/learn/pronunciation",permalink:"/bs/learn/pronunciation",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/bs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/pronunciation.md",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Yaroslav Serhieiev",lastUpdatedAt:1710057105,formattedLastUpdatedAt:"10. mar 2024.",sidebarPosition:4,frontMatter:{sidebar_position:4,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/pronunciation.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Fonologija",permalink:"/bs/learn/phonology"},next:{title:"Gramatika",permalink:"/bs/learn/grammar/"}},t={},d=[{value:"Pregled",id:"overview",level:2},{value:"Ekstenzije etimolo\u0161ke abecede",id:"etymological-alphabet-extensions",level:2},{value:"Stres",id:"stress",level:2},{value:"Op\u0107a napomena",id:"general-remark",level:2}];function c(e){const n=Object.assign({h1:"h1",h2:"h2",p:"p",ul:"ul",li:"li",code:"code",span:"span",strong:"strong",ol:"ol",em:"em",a:"a",u:"u"},(0,i.RP)(),e.components),{CustomBeforeSection:a,MDPronunciation1:o,IPA:l,MDPronunciation2:r,CustomAfterSection:t}=n;return t||h("CustomAfterSection",!0),a||h("CustomBeforeSection",!0),l||h("IPA",!0),o||h("MDPronunciation1",!0),r||h("MDPronunciation2",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(n.h1,{id:"izgovor",children:"Izgovor"}),"\n",(0,s.jsx)(a,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"overview",children:"Pregled"}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Kako se izgovaraju etni\u010dki jezici odre\u0111uju njihovi izvorni govornici. Ovo va\u017ei i za me\u0111uslavenski: iako to nije ni etni\u010dki jezik ni jezik koji slu\u017ei kao standardni jezik za Slovene, Slovenima bi trebalo da bude udoban i poznat za izgovor. Svi slovenski akcenti su podjednako ispravni: kao \u0161to su britanski, ameri\u010dki i australijski izgovori podjednako ispravni u engleskom, ruski izgovor me\u0111uslavenskog nikako nije bolji ili lo\u0161iji od srpskog ili poljskog. Kao rezultat toga, izgovor ve\u0107ine zvukova (fonema) je promjenjiv, ovisno o nacionalnosti govornika, a svaki izgovor dat u nastavku je samo pribli\u017ean. \u010cinjenica da je izgovor prili\u010dno slobodan, me\u0111utim, ne zna\u010di da ne mo\u017ee postojati \u201eidealan\u201d izgovor za svaki fonem."}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Sva slova se mogu izgovarati onako kako se izgovaraju u bilo kojoj slovenskoj azbuci. U sljede\u0107oj tabeli, izuzeci su dati u tre\u0107oj koloni:"}),"\n",(0,s.jsx)(o,{children:(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"a"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["f",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"a"}),"ther"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"b"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"b"}),"ook"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ts"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["bi",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"ts"})]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ch"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"ch"}),"urch"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"d"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"d"}),"eer"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"j"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"J"}),"ohn"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"e"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["b",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"e"}),"st"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ye"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"ye"}),"t"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"f"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"f"}),"orest"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"g"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"g"}),"ood"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ch"})," na \u0161kotskom ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["lo",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"ch"})]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ea"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["b",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"ea"}),"t"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"y"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"y"}),"ard"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"k"})," na engleskom, ali bez aspiracije"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"l"})," na engleskom"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"li"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["mil",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"li"}),"on"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"m"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"m"}),"op"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"n"}),"orth"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ny"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["ca",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"ny"}),"on"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"o"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"o"}),"r"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"p"})," na engleskom, ali bez aspiracije"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["valjano ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"r"})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"s"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"s"}),"pin"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"sh"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"sh"}),"op"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"t"})," na engleskom, ali bez aspiracije"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"oo"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["b",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"oo"}),"k"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"v"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["a",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"v"}),"oid"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"i"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["b",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"i"}),"t"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"z"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"z"}),"oo"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"si"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["vi",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"si"}),"on"]})]}),"\n"]})}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:(0,s.jsx)(n.strong,{children:"Napomene:"})}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ol,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["U izgovoru samoglasnika postoji tendencija da postoje neke varijacije na skali otvoreno/zatvoreno i prednje/zadnje. Samo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"u"})," je uvijek ",(0,s.jsx)(l,{children:"u"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Da biste izbegli nejasno\u0107e, treba izbegavati akanje (izgovaranje nenagla\u0161enih samoglasnika kao ",(0,s.jsx)(l,{children:"\u0251"})," ili ",(0,s.jsx)(l,{children:"\u0259"})," u ruskom)."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Osim ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"a"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"e"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u011b"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"i"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"o"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"u"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"y"}),", , slovo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"r"})," mo\u017ee biti i samoglasnik. To je slu\u010daj kada se pojavljuje iza suglasnika, a ne prati samoglasnik, \u0161to rezultira takozvanim ",(0,s.jsx)(n.em,{children:"slogovnim r"}),". Trebalo bi da se izgovori sa schwa ispred njega (manje-vi\u0161e kao ime \u201eMurphy\u201d): ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"trg"})," ",(0,s.jsx)(l,{children:"t\u0259rg"}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"cukr"})," ",(0,s.jsx)(l,{children:"\u02a6uk\u0259r"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Radi lak\u0161eg izgovora, uvijek je mogu\u0107e umetnuti schwa u nezgodnu grupu suglasnika: ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"jesm"})," ",(0,s.jsx)(l,{children:"j\u025bs\u01ddm"}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"himn"})," ",(0,s.jsx)(l,{children:"xim\u01ddn"}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"vedl"})," ",(0,s.jsx)(l,{children:"v\u025bd\u01ddl"}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Govornici jezika poput engleskog i njema\u010dkog trebaju biti svjesni da se svaka vrsta te\u017enje (kao u engleskom \u201epork\u201d ili njema\u010dkom \u201eT\xfcte\u201d) mora izbjegavati."}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Kada ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u011b"})," slijedi zubni/alveolarni suglasnik (",(0,s.jsx)(n.code,{children:"t"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"d"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"s"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"z"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"l"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"r"}),"), ovaj suglasnik se izgovara meko (vidi ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"/bs/learn/phonology#hard_and_soft",children:"fonologiju"}),"). Nakon drugih suglasnika proizvodi isti zvuk kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"e"}),", ali ispred ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"j"}),": ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"d\u011blo"})," zvu\u010di kao ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u010felo"}),", ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"p\u011bsok"}),"  kao ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"pjesok"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Suglasnik ispred ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"i"})," se tako\u0111er mo\u017ee izgovarati meko, ali to nije obavezno."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Isto tako, suglasnik je inherentno mekan i ispred ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"j"}),", osim ako ovaj suglasnik nije dio prefiksa: ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"\u017eitje"})," se izgovara ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u017ei\u0165je"}),", ali u rije\u010di ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"odjehati"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"d"})," ostaje tvrd."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["S druge strane, iako praslovenska fonema ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"e"})," omek\u0161ava prethodni suglasnik u poljskom i ruskom jeziku, bolje je zadr\u017eati tvrd izgovor u ovom slu\u010daju."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Slovo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"l"})," je donekle poseban slu\u010daj. Prije ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"a"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"o"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"u"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"y"}),',  kao i na kraju sloga, zvu\u010di kao "debeo" ',(0,s.jsx)(n.code,{children:"l"})," u ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:"full"}),". Prije ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"e"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u011b"}),"  i ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"i"})," je prili\u010dno sklon da slijedi obrazac izgovora ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"lj"}),": ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"lev"})," ",(0,s.jsx)(l,{children:"l\u02b2\u025bv"}),"  ~ ",(0,s.jsx)(l,{children:"\u028e\u025bf"}),", itd."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Ne postoje stroga pravila za devociranje zvu\u010dnih suglasnika na kraju rije\u010di, ili izgovaranje nezvu\u010dnih suglasnika prije zvu\u010dnih suglasnika. Svako mo\u017ee koristiti izgovor koji mu najvi\u0161e odgovara. Dakle, ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"Bog"})," ",(0,s.jsx)(l,{children:"b\u0254k"}),"  i ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"prosba"})," ",(0,s.jsx)(l,{children:"pr\u0254zb\u0251"}),"  su oba ta\u010dna. Generalno, me\u0111utim, zaslu\u017euje preporuku da se pridr\u017eavate izgovora koji je \u0161to je mogu\u0107e bli\u017ei onom kako je napisan."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"etymological-alphabet-extensions",children:"Ekstenzije etimolo\u0161ke abecede"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Osim standardne abecede date gore, me\u0111uslavenska latinica tako\u0111er ima skup neobaveznih znakova koji u osnovi rade dvije stvari. Prije svega, oni predstavljaju foneme koji su evoluirali u razli\u010ditim smjerovima u slovenskim jezicima, a drugo, oni se direktno vezuju za njihovo praslavensko porijeklo. Na primjer, samoglasnik ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\xe5"})," u ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kr\xe5va"})," \u201ekrava\u201d ozna\u010dava da ova rije\u010d poti\u010de od praslovenskog ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"sla",children:"korva"}),", koji je postao ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"pl",children:"krova"})," u poljskom i lu\u017ei\u010dkom, ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"zle",children:"korova"})," u isto\u010dnoslovenskom i ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"krava"})," u \u010de\u0161ki, slova\u010dki i ju\u017enoslavenski. Najekstremniji slu\u010daj je nesumnjivo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0111"})," (od praslovenskog ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"dj"}),"), koji je u raznim jezicima evoluirao u ",(0,s.jsx)(l,{children:"d\u0361z"}),", ",(0,s.jsx)(l,{children:"z"}),", ",(0,s.jsx)(l,{children:"\u0292"}),", ",(0,s.jsx)(l,{children:"\u0292d"}),", ",(0,s.jsx)(l,{children:"j"}),",  itd."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Ovi znakovi pripadaju ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"/bs/learn/orthography#etymological_alphabet",children:"etimolo\u0161kom pismu"}),". Oni se ne koriste u obi\u010dnom pisanom me\u0111uslavenskom, tj. napisani su, ali bez dijakriti\u010dkih znakova (osim ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0107"})," i ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0111"}),", koji se pi\u0161u ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010d"})," i ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"d\u017e"})," respektivno), a naravno mogu se izgovarati i kao takav. Me\u0111utim, mogu\u0107e je poku\u0161ati i za \u201eprosje\u010dan\u201c izgovor koji bi vi\u0161e odgovarao slovenskoj ve\u0107ini. U slu\u010daju gore pomenutog ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"kr\xe5va"}),", na primjer, to bi zna\u010dilo zvuk negdje izme\u0111u ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"a"})," i ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"o"})," (u IPA: ",(0,s.jsx)(l,{children:"\u0252"}),")."]}),"\n",(0,s.jsx)(r,{children:(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"o"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["m",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"o"}),"ther"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ch"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"ch"}),"eap"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"d"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"d"}),"uke"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"j"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"j"}),"eep"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"e"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["bett",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"e"}),"r"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ya"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"ya"}),"m"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"lj"}),", obi\u010dno prije ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"j"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n"}),"  ili ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"s"})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nj"}),", obi\u010dno prije ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"j"})," ili ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"s"})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"o"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["mem",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"o"}),"ry"]})]}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"podignuta alveolarna trila"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"sh"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"sh"}),"eet"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"t"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:[(0,s.jsx)(n.strong,{children:"t"}),"ube"]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["izme\u0111u ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ow"})," u Ameri\u010dkom ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["m",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"ow"})]})," i ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ew"})," u ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:["h",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"ew"})]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["zvu\u010dni ekvivalent ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u015b"})]}),"\n"]})}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:(0,s.jsx)(n.strong,{children:"Napomene:"})}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ol,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Ovdje je posebno zanimljiv lik ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0119"}),". \u201eTvrdi\u201d izgovor ",(0,s.jsx)(l,{children:"\u025b"})," je karakteristi\u010dan za ju\u017enoslovenski, ali u ostalim jezicima njegov izgovor varira izme\u0111u ",(0,s.jsx)(l,{children:"ja"}),", ",(0,s.jsx)(l,{children:"j\u025b"}),"  i ",(0,s.jsx)(l,{children:"j\u0254\u0303"}),". Prate\u0107i pravilo ve\u0107ine, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"e"})," bi trebalo da se izgovara kao tvrdo ",(0,s.jsx)(l,{children:"\u025b"}),", ali ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0119"})," vi\u0161e kao ",(0,s.jsx)(l,{children:"j\xe6"}),". To zna\u010di da se ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0119"})," pona\u0161a kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u011b"})," a ne ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"e"}),", i kao ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u011b"})," mo\u017ee ubla\u017eiti prethodni suglasnik."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Uprkos ogoneku, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0119"})," i ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0173"})," se ne izgovaraju kao nazalni samoglasnici kao u poljskom!"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Meki suglasnici ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"t\u0301"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"d\u0301"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u015b"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u017a"})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0155"}),"  (izgovaraju se tvrdi u ju\u017enoslovenskom, djelimi\u010dno iu \u010de\u0161kom i slova\u010dkom) ostvaruju se ili tako \u0161to nakon tvrdog suglasnika slijedi zvuk sli\u010dan ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"j"}),", ili omek\u0161avanjem ili palatalizacijom."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Kada slovo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0155"})," djeluje kao meki pandan slogovnom ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"r"}),", ono mo\u017ee ubla\u017eiti prethodni suglasnik ili imati iza njega ",(0,s.jsx)(l,{children:"j"}),": ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"m\u0155tvy"})})," ",(0,s.jsx)(l,{children:"mj\u01ddrtv\u026a"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Meki suglasnici ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u013e"})," i ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0144"})," se koriste za pisanje ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"lj"})," i ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nj"})," prije ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"j"}),", \u0161to rezultira odre\u0111enim produ\u017eenjem potonjeg, na primjer ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"d\u011bla\u0144je"})})," ",(0,s.jsx)(l,{children:"d\u02b2\u025b\u026ban\u02b2\u012d\u025b"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"stress",children:"Stres"}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Akcentuacija je besplatna. Me\u0111utim, ako \u017eelite da ostanete na sigurnoj strani, zaslu\u017eujete preporuku da slijedite kao smjernice:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Kada re\u010d ima dva sloga, naglasak pada na prvi slog."}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Kada rije\u010d ima tri sloga, naglasak pada na prvi ili drugi slog."}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Kada rije\u010d ima \u010detiri sloga, naglasak pada na drugi ili tre\u0107i slog."}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["na stres ne bi trebalo da uti\u010de pregib; ako se pridjev ",(0,s.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:"b\u011bly"})," izgovara ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:["b",(0,s.jsx)(n.u,{children:"\u011b"}),"ly"]}),", genitiv treba da se izgovara ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:["b",(0,s.jsx)(n.u,{children:"\u011b"}),"logo"]})," a ne ",(0,s.jsxs)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"art-x-interslv",children:["b\u011bl",(0,s.jsx)(n.u,{children:"o"}),"go"]}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Op\u0107enito, bolje je izbje\u0107i naglasak koji pada na prefikse, sufikse, pade\u017ene nastavke itd."}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"general-remark",children:"Op\u0107a napomena"}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Kada je re\u010d o govoru, uvek treba imati na umu da slu\u0161alac verovatno nije upoznat sa interslavenskim, a \u010dak i ako jeste, nije navikao da ga slu\u0161a. Kad god u razgovoru koristite interslavenski, uvijek vodite ra\u010duna da vas osoba s kojom razgovarate zaista razumije. Govorite polako, odr\u017eavajte kontakt o\u010dima, jasno artikulirajte i uvijek budite dobar slu\u0161atelj. Uostalom, komunikacija nije samo stvar jezika, podjednako je va\u017ean i neverbalni dio."}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Isto, mo\u017eda \u010dak i vi\u0161e, va\u017ei i kada se obra\u0107ate publici. Interslavenski je konstruisan da maksimizira razumljivost, ali to ne zna\u010di da svaki Sloven mo\u017ee razumjeti svaku njegovu rije\u010d. Slu\u0161anje interslavenskog je stvar stalnog uspostavljanja veza i konotacija, i kad god osoba \u010duje rije\u010d koju ne razumije \u2013 \u0161to je sasvim neizbje\u017eno \u2013 postoji velika vjerovatno\u0107a da po\u010dne razmi\u0161ljati o tome i propustiti ostatak re\u010denice. Neophodno je da svojoj publici date sve vreme koje joj je potrebno da obradi va\u0161e informacije, da ih pustite. Zato nemojte govoriti brzo, govorite jasno, duboko udahnite izme\u0111u re\u010denica, koristite prozodiju koliko god mo\u017eete, i tako dalje..."}),"\n",(0,s.jsx)(t,{})]})}const j=function(e={}){const{wrapper:n}=Object.assign({},(0,i.RP)(),e.components);return n?(0,s.jsx)(n,Object.assign({},e,{children:(0,s.jsx)(c,e)})):c(e)};function h(e,n){throw new Error("Expected "+(n?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(e,n,a)=>{a.d(n,{RP:()=>o,xA:()=>r});var s=a(6540);const i=s.createContext({});function o(e){const n=s.useContext(i);return s.useMemo((()=>"function"==typeof e?e(n):{...n,...e}),[n,e])}const l={};function r({components:e,children:n,disableParentContext:a}){let r;return r=a?"function"==typeof e?e({}):e||l:o(e),s.createElement(i.Provider,{value:r},n)}}}]);
//# sourceMappingURL=f9894865.dc4c7da3.js.map